<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">0001-00295.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2010-07-22T16:15:03</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2010-07-22T16:15:03</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>二、 (99)院台訴字第 0993210018號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210018號訴願人 :000訴願人因違反公職人員財產申報法事件，不服本院 99年 2月 2日 (99)院台申財罰字第 0991801084號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:</P>

<P>主文訴願駁回。</P>

<P>事實緣訴願人000為宜蘭縣00鄉民代表會代表，為公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款所列之公職人員，依同法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人遲至 98年 2月 19日始向本院申報財產，已逾法定申報期間。經本院認無正當理由未依規定期限申報，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以新臺幣(下同 )7萬元罰錄。訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 3條第 1項規定: r公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 1次。同一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。 J第 18條第 1項規定: r公職人員就(到)職在本法修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，並免依第 3條第 1項為當年度之定期申報。」又同法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。</P>

<P>」</P>

<P>二、查公職人員財產申報法於 96年 3月 21日修正公布，並經行政院、考試院及本院於 97年 7月 30日會銜發布，自 97年 10月 1日施行。本案訴願人於 95年 8月 1日就(到)職，像在公職人員財產申報法修正施行前，依同法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於同法修正施行後 3個月內，即自 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人遲至 98年 2月 19日始向本院申報財產，已逾法定申報期間 50日，經本院認無正當理由未依規定期限申報，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以罰鏡 7萬元。訴願人不服，訴願主張:訴願人條第一次申報財產，不譜法令及罰緩規定，又訴願人身為鄉民代表與勞工，義務擔任廟宇委員</P>

<P>、志工，工作繁忙又需為民服務。在妻離無後顧之人代勞下，於 97年 10月至 98年 2月適逢廟宇服務旺季，每天早出晚歸，致延誤申報。請本院體恤民因與家境清苦免於罰鏡，以免民生活陷人困境，無力負擔家庭費用與基本生活所需云云。</P>

<P>三、按公職人員財產申報之規範目的，在使擔任特定職務之公職人員其財產狀況真正顯現，以供公眾監督檢驗，進而促使人民對政府施政廉能之信賴。訴願人既為財產申報義務人，即負有於法定期限內據實申報財產之義務。受理申報機關依法並無通知之義務，惟為使申報人了解申報法令並為正確申報， 97年 9月至 11月間本院曾派員至全國各地辦理宣導說明會，事前並請宜蘭縣00鄉民代表會通知各該申報人參加(詳參原裁處書理由四、(三))。且宜蘭縣00鄉之其餘鄉民代表皆已如期申報(詳參原裁處書理由四、(二))，訴願人實難以第一次申報財產，不譜法令而卸責。況考量公職人員公務繁重，公職人員財產申報法第 18條第 1項明定申報期間為「本法修正施行後 3個月內 J'時間堪稱充裕。是訴願人主張其因擔任廟宇服務志工，工作繁忙又需為民服務，致延誤申報云云，均難認像有正當理由。</P>

<P>四、次按，有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰緩</P>

<P>監察院公報...........廉政專刊第 1期 295 
</P>

<P>，公職人員財產申報法第 12條第 3項前段定有明文。經查，原處分業依行政罰法第 18條第 1項規定，審酌本案之個案情節，以[&quot;&quot;......審酌本案逾期日數為 50日，又受處分人僚、第一次適用本法第 2條第 1項第 9款規定而為應申報財產之公職人員，屬 r初次申報 ν或未熟悉新制規定，而有逾期申報行為，核其像過失違反行政法上申報義務，情節輕微，所應受責難程度較低...... J (詳參原裁處書理由五)，於上開法定罰緩範圍內，裁處訴願人 7萬元罰錄，並無不妥</P>

<P>，應予維持。五、綜上所述，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 1期 296 
</P>
</TaggedPDF-doc>
