<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">0001-00299.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2010-07-22T16:15:03</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2010-07-22T16:15:03</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>四、 (99)院台訴字第 0993210020號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210020號訴願人 :000訴願人因違反公職人員利益衝突迴避法事件，不服本院 98年 12月 16日 (98)院台申利罰字第 0981807715號罰緩處分書所為處分，提起訴願，本院決定如下:</P>

<P>主文訴願駁回。</P>

<P>事實緣訴願人000條 00市政府消防局副局長，自 95年 12月 25日起至 96年 2月 13日止，代理00市政府消防局局長，為公職人員利益衝突迴避法第 2條規定之公職人員。訴願人 95年任副局長之考績，業經原局長000核定為丙等 65分，渠於代理局長時，指示重新召開考績委員會，並於 95年 12月 30日在更正為 85分之考績表「機關首長」欄，加蓋「代理首長」職名章之覆核程序後， 96年 1月 25日送請銓敘部審定，經銓敘部於 96年 2月 6日審定在案，致訴願人考績由原核列丙等，變更為甲等，因而獲有給與 2個月傳給之一次獎金(已敘年功偉最高級)，共計新臺幣(下同 )201， 430元總額之利益。是以訴願人知有利益衝突，未依法自行迴避，愛依同法第 16條及行政罰法第 8條但書、第 18條第 1項、第 3項之規定，處以 34萬元罰錄。訴願人不服，依法提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、按公職人員利益衝突迴避法第 2條規定: I本法所稱公職人員，指公職人員財產申報法第 2條第 1項所定之人員。」第 4條第 1項、第 2項規定: I本法所稱利益，包括財產上利益及非財產上利益。財產上利益如下.......二、現金、存款、外幣、有價證券。......非財產上利益，括有利公職人員或其關係人於政府機關、公立學校、公營事業機構(以下簡稱機關)之任用、陸遷</P>

<P>、調動及其他人事措施。」第 5條規定: I本法所稱利益衝突，指公職人員執行職務時，得因其作為或不作為，直接或間接使本人或其關條人獲取利益者」第 6條規定: I公職人員知有利益衝突者，應即自行迴避。」第 10條第 1項第 2款規定: I公職人員知有迴避義務者，應依下列規定辦理......二、其他公職人員應停止執行該項職務，並由職務代理人執行之。」第 16條規定: I違反第 10條第 1項規定者，處新臺幣 100萬元以上 500萬元以下罰錄。」</P>

<P>二、訴願人前於 95年 12月 25日至 96年 2月 13日代理00市消防局局長期間，指示重新召開考續委員會，並於 95年 12月 30日在更正為 85分之考續表「機關首長」欄，加蓋「代理首長」職名章之覆核程序後，經銓敘部於 96年 2月 6日審定在案，致訴願人之考績由原核列丙等，變更為甲等，因而獲有給與 2個月傳給之一次獎金(己敘年功偉最高級)，共計 201， 430元總額之利益。經查認定訴願人違反公職人員利益衝突迴避法第 6條、第 10條第 1項第 2款規定，本院愛依同法第 16條規定及行政罰法第 8條但書、第 18條第 1項、第 3項規定，處以 34萬元罰錄。訴願人不服，訴願主張略以:</P>

<P>(一)行政罰法第 4條規定，違反行政法上義務之處罰，以行為時之法律或自治條例有明文者</P>

<P>為限，即處罰法定主義。公職人員利益衝突迴避法第 2條所稱公職人員，指公職人員財產申報法第 2條第 1項所定之人員。訴願人代理期間係 95年 12月 25日至 96年 2月 13日，依法務部 91年 10月 14日法政決字第 0911115638號函釋:查現行各機關之首長或主管人員，常有其職務像代理之情形，雖所代理之職務條依機關組織法規所置，且代理人員領有主管職務加給，若當年度代理該職務之期間未逾 3個月者，依公職人員財產申報法之規範目的，應毋</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 1期 299 
</P>

<P>庸申報。訴願人當時並非公職人員財產申報法第 2條第 1項所定之人員，自非公職人員利益衝突迴避法第 2條所規定之公職人員。法務部 96年 10月 5日法政決字第 0961 日 4152號函釋:按公職人員利益衝突迴避法第 2條所稱公職人員，雖指公職人員財產申報法第 2條第 1項所定人員，其職務代理人，從目的解釋而吉，應包括在內... ... 等語，顯己違反上揭法律規定，屬過當之擴張解釋，違反處罰法定主義。原處分援引法務部上開違反法律規定之函釋認訴願人條公職人員利益衝突迴避法第 2條所稱公職人員，亦屬違法。</P>

<P>(二)訴願人在人事室檢陳第 9次考績會會議紀錄時並未變動其內容，即加蓋職章覆核，其目的僅條要完成該次考績程序。</P>

<P>證人000於臺灣00地方法院檢察署 97年度偵字第 20821號貪污治罪條例偵辦時到庭具結證稱: r局本部因 000的考績也在裡面，而他是代理局長，我就請教人事室 li' ooo的身分不一樣，因此他的考績是否應該送給上級，例如秘書長或更高階的長</P>

<P>官來核示?.ll人事室主任 000即回答我說 r雖然他是代理局長，但是 000的考績是他副局長任內的表現，所以現在他擔任代理局長，就可以由現任的代理局長來核定他擔任副局長期間的考續就行了，反而送上去給上級是不合體制的.ll ... ... J等語，是本件未送請上級機關長官考績，當時是有請示人事室主任，經人事主任為上揭解釋後始未送請上級機關考績。原處分認訴願人明知代理機關首長之考績，依公務人員考績法第 9條規定，原應送請上級機關長官考績，惟其不圖此途......等語，亦有違誤。原</P>

<P>處分認事用法俱有違誤，訴願人至難甘服，請求撤銷原處分。</P>

<P>(三)補充訴願理由略以:</P>

<P>1.按行政罰法第 7條第 1項規定，違反行政法上義務之行為非出於故意或過失者，不予處罰。本案訴願人刑事責任部分，已獲不起訴處分，足以證明訴願人並無違反利益衝突之主觀上故意，亦不構成行政上之過失。</P>

<L>
<L>
<LI>
<Lbl>(1)訴願人並非第 </Lbl>

<LBody>9次考續委員會委員，訴願人多次向對於人事法規最專業之人事室。。。及股長 000確認合法後始決定續開。因此即便該行政行為之結果導致訴願人獲得利益，應僅得視其為反射利益，訴願人已在應注意(應詢問人事專業單位)而能注意之情形下(確已詢問相關人事行政法規及人員)，亦已盡注意義務，自不應構成主觀上之</LBody>
</LI>

<LI>過失。 </LI>
</L>

<LI>
<Lbl>(2)</Lbl>

<LBody>人事室之法定職掌依人事管理條例第 4條第 1項第 4款規定，關於本機關職員考績考成之籌辦事項。本案人事室並未依公務人員保障法第 17條規定為報告義務，顯見人事單位確亦認為該次考績會之續開及更改未有不適法之疑慮。 </LBody>
</LI>

<LI>
<Lbl>(3)</Lbl>

<LBody>又據不起訴處分書第 8頁第 4點後段，被告(訴願人)本於信任主管科室之專業意見而為評定，即難認被告 000有明知違背法令而圖利自己之犯意。訴願人基於專業考量於正常合理狀況下，信賴該機關人事主任所提之專業意見，亦符合經驗法則。若非如此，所有行政行為均需仰賴司法最後的解釋，始能得知是否合法，將使公務員無所措其手</LBody>
</LI>
</L>

<P>足。就本案觀之，該考績會之續開及評定，並無任何行政慣例可資遵循。訴願人聽從、</P>

<P>信賴人事主任000其引用錯誤違法之解釋(本案經市府於 96年 2月調查結果，。、。二員均已受申誡行政處分，而訴願人未受懲處)，導致本案發生不適法之行為，可推知訴願人並無主觀上之過失存在。 </P>

<P>2.	司法院大法官會議釋字第 287號解釋見解，行政機關就行政法規所為之釋示，條闡明法規之原意，固應自法規生效之日起有其適用，惟在後之釋示若與在前之釋示不一致時，在前釋示確有違法之情形外，為維持法律之安定，應不受後釋示之影響，採折衷</P>

<P>說之見解。法務部91年 10月 14日法政決字第0911115638號函釋認當年度代理應申報職監察院公報..........廉政專刊第 l期 300 </P>

<P>務期間未滿 3個月者，毋庸申報。是訴願人當時並非屬公職人員財產申報法第 2條第 1項所定人員，自非公職人員利益衝突迴避法所規定之公職人員。該部 96年 10月 5日法政決字第 0961114152號函釋，認公職人員利益衝突迴避法第 2條所稱公職人員，其職務代理人，從目的解釋而盲，應包括在內，顯已違反上開司法院大法官釋字 287號解釋規定。</P>

<P>三、查訴願人原為00市政府消防局副局長，於 95年 12月 25日至 96年 2月 13日代理局長一職。因前局長000於卸職前一日即 95年 12月 24日 10時召開第 8次考績委員會，將訴願人 95年度任副局長時之考績核以 65分，考列丙等，並經其於考績表「機關首長」欄覆核在案。訴願人代理局長一職後，利用該局人事室依據 100市政府文書處理實施要點」第 31點 (3) 1卸任首長任內判行文稿，如移交前未及發出者，應提陳新任首長核判」之規定，重新簽呈第 7次考績委員會會議紀錄時，於 95年 12月 27日在簽呈上批示:1.因本局原任首長臨時被通知不再續任，故於 12月 24日(星期日)倉卒召開第 8次考績委員會，因事出突兀，致許多同仁及民意代表反映該委員會審議過程流於草率，顯失公平，不符綜竅名實、信賞必罰之旨。 2.為建立依法行政且公正、公平之考績程序，應擇優調整本局考績委員名單，請人事室簽報。另人事甄審委員會對於本局人才拔權之適當與否，亦極重要，併請人事室同案辦理。 3.俟新組成考績委員會後，由主席召開重行審議本年度考續案。經人事室奉其指示，由訴願人指定 7名考績委員，於 95年 12月 29日召開第 9次考績委員會，會中決議建請將訴願人副局長考續提列為 85分。桐經訴願人於更正為 85分(註:以浮貼表格方式覆蓋前局長000核定之 65分)之考績表「機關首長」欄蓋章覆核，並報請銓敘部審定，訴願人因而獲有考績獎金 2個月之利益(詳參原處分卷附00市政府 96年 11月 12日 O市府密政二字第 0960058697號函附之調查報告及相關附件)。</P>

<P>四、按「公職人員利益衝突迴避法第 2條所稱公職人員，雖指公職人員財產申報法第 2條第 1項所定之人員，其職務代理人，從目的解釋而盲，應包括在內。故如有代理須財產申報職務之公職人員，於代理職務期間涉有公職人員利益衝突迴避法之情形時，依公職人員利益衝突迴避法之立法意旨及規範目的，仍應列入規範之對象予以處罰，本部 94年 11月 22日法政字第 0940041101號函足資參照。是依據前揭函釋，縱公職人員代理須財產申報職務之期間未滿 3月，亦應受該法規範」此有卷附法務部 96年 10月 5日法政決字第 0961114152號函釋在案。代理機關首長於代理期間內，不問時間久暫，既就該首長之職務行為皆得全權為之，掌有與該首長相同權力與資源，即存有利益衝突之可能，基於相同事務應為相同處理之公平原則，代理者縱因代理期間未滿 3個月而無須申報財產，然其於代理期間內，為公職人員利益衝突迴避法第 2條所定人員，為貫徹公職人員利益衝突迴避法之規範意旨，過阻貪污腐他暨不當利益輸送之目的，當有該法所定利益衝突迴避之適用。法務部上開函釋，將代理須財產申報職務之人，其代理期間縱未滿 3個月，仍應納入公職人員利益衝突迴避法規範，未逾越該法立法目的範圍</P>

<P>，亦無創設或加重法律所無之處罰要件，尚難認有擴張解釋及違反處罰法定主義。是訴願人所稱其代理局長期間未逾 3個月，依法務部 91年 10月 14日法政決字第 0911115638號函釋宙庸申報財產，其自非公職人員利益衝突迴避法所規定之人員;法務部 96年 10月 5日法政決字第 0961114152號函釋，從目的解釋認公職人員利益衝突迴避法所定公職人員包括職務代理人，屬過當擴張解釋，違反行政罰法第 4條規定之處罰法定主義云云，顯像誤解。又司法院大法官會議釋字第 287號解釋，條針對行政主管機關就同一行政法規所為先後釋示不一致時其效力問題闡明。查法務部 91年 10月 14日法政決字第 0911115638號函釋，像就當年度代理職務期問未逾 3個月者，該職務代理人是否應依公職人員財產申報法規定申報財產之釋示;該部 96年 10月 5日法政決字第 0961114152號函釋，則係從目的解釋，說明上開職務代理人應列入公職人員利益衝突迴避法之規範對象。上開二函釋既僚、分就公職人員財產申報法、公職人員利益衝突迴避法不同法規所為之釋示，自不生先後比較及其效力是否一致之問題。是訴願人主張法務部</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 1期 301 
</P>

<P>96年 10月 5日法政決字第 0961114152號函釋，違反司法院大法官會議釋字第 287號解釋云云，亦屬個人誤解，淘非可採。</P>

<P>五、次按，公務員服務法第 17條規定: r公務員執行職務時，遇有涉及本身或其家族之利害事件，應行迴避。」查訴願人於 69年起擔任公職，迄至本案事實發生時已近 30年，對該條文應有所悉。另「公務人員之考績，除機關首長由上級機關長官考續外，其餘人員應以同官等為考績之比較範圍。 J公務人員考績法第 9條亦有明文。訴願人於本院詢問時自陳其像以代理局長之身分完成考續程序，故於考績表上核章等語(詳參原處分卷一， 98年 11月 16日詢問筆錄第 2頁)</P>

<P>，而核定考績之權力屬機關首長之人事權範疇，訴願人於代理機關首長之期問，即是機關首長</P>

<P>，倘欲重加本身任副局長時之考績，應依前揭公務人員考績法 9條及公務員服務法第 17條規定辦理及迴避，由上級機關首長予以考核，方屬適法。此於00市政府人事處向銓敘部請釋，銓敘部 96年 5月 10日部法二字第 0962798626號復函釋示甚明。又「公職人員利益衝突迴避法第 6條所定『知』有利益衝突或迴避義務者，條措知悉『構成公職人員利益衝突迴避法處罰或迴避義務之基礎事實』而盲，並非『公職人員利益衝突迴避法之處罰規定』本身，法律經總統公布施行後，人民即有遵守之義務，不得以不知法律而免除責任。」法務部 93年 5月 4日法政決字第 0930006395號函釋在案。行政罰法第 8條亦有明文規定。是以訴願人僅須知悉其其有考績核定權，而仍據以核定自己任副局長時之考績，即已違反公職人員利益衝突迴避法規定。訴願人謂其以代理局長身分完成考續程序，即知悉、其具核定考績之權力，竟未依法送上級機關重加考核，而自行核定自己任副局長時之考績，渠之所為構成公職人員利益衝突迴避法處罰或迴避義務之基礎事實至明。且公職人員利益衝突迴避法公布施行後，訴願人即有知法、守法之義務。訴願人於本院詢問時陳述其知道有公職人員利益衝突迴避法(參原處分卷一， 98年 11月 16日詢問筆錄第 2頁)，復自陳本案考績會之續開及評定，並無任何行政慣例可循(詳參訴願補充理由書第 3段)，則就此攸關首長人事權之行使及訴願人核定自己任副局長時之考續行為，是否屬應迴避之範疇，依常理判斷，如有疑慮、時，更應謹慎為之，理應向有權解釋機關詢問為是。白不得以信賴該機關人事主任意見、人事單位未依公務人員保障法第 17條規定報告等為由，而主張免除行政處罰責任。</P>

<P>六、另按「一行為同時觸犯刑事法律及違反行政法上義務規定者，依刑事法律處罰之。......。前項行為如經不起訴處分或為無罪、免訴、不受理、不付審理之裁判確定者，得依違反行政法上義務規定裁處之。」行政罰法第 26條第 1項前段、第 2項分別定有明文。本案訴願人有無涉犯貪污治罪條例第 6條第 1項第 4款圖利罪嫌，雖經臺灣00地方法院檢察署檢察官 97年度偵字第 20821號為不起訴處分(詳參卷附該案號不起訴處分書影本)。惟揍諸上開規定，仍得就該行為違反行政法上之義務裁處之，無一事二罰之疑慮。是訴願人稱就刑事責任部分，已獲不起訴處分，足以證明訴願人並無違反利益衝突迴避之主觀上故意，亦不構成行政上之過失云云，</P>

<P>尚非有據。</P>

<P>七、經核，原處分業已審酌「受處分人條代理局長職務，且期間未滿 3個月，而未申報財產，致誤認代理局長並非本法規範處罰對象而生違法性認識錯誤情事;且因其係依人事單位意見，而以代理局長身分於考績表上核章等應受責難程度、所生影響及業已重為考績繳回原領獎金等因素 J (詳參原處分書理由四)，愛依公職人員利益衝突迴避法第 6條、第 10條第 1項、第 16條及行政罰法第 8條但書、第 18條第 1項、第 3項規定，減輕處罰，處以 34萬元罰餒，並無不妥，應予維持。</P>

<P>八、綜上所述，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 l期 302 
</P>
</TaggedPDF-doc>
