<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
         <xmp:CreateDate>2013-09-11T19:14:19</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>XnView</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2013-09-11T19:14:19</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0009-00321.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>八、 (99)院台訴字第 0993210035號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210035號訴願人 :000訴願人000因違反公職人員財產申報法事件，不服本院 99年 2月 3日 (99)院台申財罰字第 0991801214號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:</P>

<P>主文訴願駁回。事實緣訴願人000為臺北縣00市民代表會代表，為 97年 10月 1日施行之公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款所列之公職人員，依向法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 1日止，向本院申報財產。訴願人遲至 98年 2月 23日始向本院申報財產，已逾法定申報期限 54日。經本院認無正當理由未依規定期限申報，愛依向法第 12條第 3項前段規定，處以新臺幣(下向 )7萬元罰錄。訴願人不服，提起訴願'案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。理由、依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 3條第 1項規定: r公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 l次。同一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」第 18條第 l項規定: r公職人員就(到)職在本法修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，並免依第 3條第 l項為當年度之定期申報。 j叉開法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。</P>

<P>二、查公職人員財產申報法於 96年 3月 21日修正公布，並經行政院、考試院及本院於 97年 7月 30日會銜發布，自 97年 10月 1日施行。本案訴願人於 95年 8月 1日就(到)職，像在公職人員財產申報法修正施行前，依同法第 4條第 1款、第 18條第 l項規定，應於同法修正施行後 3個月內，即自 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人遲至 98年 2月 23日始向本院申報財產，已逾法定申報期限 54日，經本院認無正當理由未依規定期限申報，愛依問法第 12條第 3項前段規定，處以罰鍍 7萬元。訴願人不服，訴願主張:(一)訴願人因才疏學淺，又無財產，誤認為報不報是一樣，造成本院困擾，非常抱歉。(二)訴願人每丹研究費 4萬 5千元，扣除喪喜帖支出剩下無幾，因 98年 8月 1日因公忙碌，身受中風，至今已半年多，導致經濟出現困窘，可否法外施恩，戚恩不盡。</P>

<P>三、按訴願應具訴願霄，載明法定事項，由訴願人簽名或蓋章，並附原行政處分書影本，為訴願法第 56條所明定。另「受理訴願機關認為訴願書不合法定程式，而其情形可補正者，應通知訴願人於 20日內補正 J、 f訴願事件有左列各款情形之一者，應為不受理之決定:一、訴願書不合法定程式不能補正或經通知補正逾期不補正者。...... J' r但訴願書不合法定程式並不影響訴</P>

<P>願要件者，雖未遵限補正，仍不影響訴願之效力。」訴願法第 62條、第 77條第 1款、監察院暨所屬機關訴願審議委員會審議規則第 19條但書亦分別定有明文。查本(牛訴願人所提訴願書因不合訴願法定程式，本院於 99年 3月 11日以 (99)院台訴字第 0993200067號函，請訴願人於文到 20日內依法補正，並經訴願人本人於 99年 3月 16日收受，有本院訴顧文書郵務送達證書附卷可稽。然迄今仍未獲訴願人遵期補正到院，依訴願法第 77條第 1款之規定，本院原應為不受理之決定。惟審酌本件訴願之原裁處書於 99年 2月 4日合法送達，訴願人於問年月 24日提起訴願，本院同日收悉，未逾法定期間;至其餘有關訴願人之出生年、月、日、身分證明文件字號、原行政處分機關、受理訴願之機關等事工頁，亦均可由原處分案卷檢附之裁處書</P>

<P>監察院公報..........廉政專開第 9期 321 
</P>

<P>原本查悉;且本件訴願書條經訴願人蓋章，另依其所陳文字判斷，可確定其所不服之原行政處分及其訴願請求事項與訴願之事實、理由。依本院暨所屬機關訴願審議委員會審議規則第 19條但書之規定，愛認定本案訴願人雖未遵限補正，仍不影響訴願之效力。從而本件訴願本院仍予受理，而為實體之決定，合先敘明。</P>

<P>四、次按，公職人員財產申報之規範目的，在{吏擔任特定職務之公職人員其財產狀況真正顯現，以供公眾監督檢驗，進而促使人民對政府施政廉能之信賴。公職人員財產申報法既課以特定範閻公職人員申報其財產之義務，該特定範閻之公職人員即負有於法定期限內據實申報之義務。另本院為使申報人了解申報法令及得以及時申報，於本法修正施行前後，在全國各地辦理宣導活動，期間並行文通知臺北縣00市民代表會轉知所屬應向本院申報財產之公職人員參加 97年 11月 17日假00市公所大禮堂舉行之叢導說明會，亦有本院秘書長 97年 10月 9日 (97)秘台申參字第 0971807878號函文影本附卷足佐。查卷附之公職人員財產申報衰，訴願人除申報其配偶股票 2筆、本人及自己偶存款 4筆(註:皆未達總額 100萬元應逐筆申報之法定標準)，並申報其配偶名下所有之汽車一部、機車一部，顯示訴願人並非全無財產。又行政罰法第 8條規定 </P>

<P>: I不得因不知法規而免除行政處罰責任。但按其情節，得減輕或免除其處罰。」是訴願人主張其才疏學淺，又無財產，誤以為報不報都一樣云云， ì旬非可採。訴願人另主張其於 98年 8月 11日閻公忙碌，身受中風，導致經濟出現困窘，請求法外施恩云云，並提出行政院衛生署樂生療養院診斷證明書影本為證 o惟查遵期申報財產，既條訴願人之法定義務，其無正當理由違反者，依法即應予處罰，訴願人請求「;去外施恩 J'於法難謂有據。至訴願人如因個人經濟因素，無法一次全數繳清罰錄者，得依據「監察院核准罰鍍分期繳納作業要點」之規定，向原處分機關申請分期繳納，併予敘明。</P>

<P>五、宋按，有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰緩</P>

<P>'為公職人員財產申報法第 12條第 3項前段所明定。本案原處分業依行政罰法第 18條第 1項規定，審酌個案情節，以「受處分人條第一次適用本法第 2條第 1項第 9款而為應申報財產之公職人員，即 F初次申報 r或未熟悉、相關規定，而有逾期申報情事，核其違反行政法上申報義務，所應受責難程度較低，且像過失違反本法規定，情節尚屬輕微 J等情(詳參原裁處書理由五)，於 6萬元至 120萬元法定罰鍍範闡內，裁處訴願人 7萬元罰鏡，並無不當，應予維</P>

<P>持。六。綜上所述，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 9期 322 
</P>
</TaggedPDF-doc>
