<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0019-00297.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2011-03-09T10:20:39</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2011-03-09T10:20:39</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>七、院台訴字第 10032500010號</P>

<P>監察院訴願決定書</P>

<P>院台訴字第 10032500010號訴願人 :000訴願人000因違反公職人員財產申報法事件，不服本院 99年 11月 22日 (99)院台申參字第 0991812381號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文訴願駁回。</P>

<P>事實</P>

<P>緣訴願人000為新竹縣00鄉民代表會代表，為公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款所列之公職人員。依同法第 4條第 1款規定，其以 97年 12月 26日為申報基準日，向本院申報財產，就應申報財產項目，漏報本人債務 2筆，金額共計新臺幣(下同 )1， 945， 775元，經本院認梅、故意申報不實，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以罰緩 6萬元。訴願人不服，提起訴願'案經本院</P>

<P>公職人員財產申報處檢卷答辯。理由</P>

<P>一、依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 5條第 1項規定: r公職人員應申報之財產如下.......三、一定金額以上之債權、債務及對各種事業之投資。...... J同法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之人無正當理由未依規</P>

<P>定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錢。」同法施行細則第 14條第 1項並明定: r本法第 5條第 1項第 2款及第 3款之一定金額，依下列規定:一、現金、存款、有價證券、債權、債務及對各種事業之投資，每類之總額為新臺幣 100萬元。...... J </P>

<P>二、訴願人訴願主張略以:</P>

<P>訴願人 97年度財產申報衰，經本院查核，聲稱結果不一致之項目已據實說明，但本院並不採納，並稱訴願人是故意申報不實等等。小民真委屈，心有不甘，只因知識不足或是文筆不佳，致使申訴不被採納。因為:(財產申報表)債務表(欄)空白沒寫任何數目字，哪有不實可言。申報又是初次，難道連勸導糾正的機會都不給嗎?更何況</P>

<P>並未漏稅，情何以堪呢?公職人員鄉民代表首度申報，難免有誤或疏失，況且本院僅於99年9月 13日辦一場說明會，且是於訴願人申報後才舉辦，本院是否應負宣導不力之責，尚千斤本院能高抬貴手云云。</P>

<P>三、按公職人員財產申報法第 12條第 3項前段規定所稱「故意 J'除直接故意外，參照刑法第 13條第 2項規定意旨，尚包括對於構成違章事實，預見其發生而其發生並不違背其本意之間接故意。意即若申報人未確實瞭解相關法令，並查詢財產現狀，即率爾申報，應屬可預見將發</P>

<P>生申報不實之結果，仍放任可能不正確之資料繳交至受理申報機關(構)，其主觀上已認知對</P>

<P>於可能構成漏溢報情事，具有預見其發生而其發生亦不違背其本意之間接故意存在。</P>

<P>四、次按，為忠實履行正確申報財產之法定義務，訴願人自應於申報前詳閱公職人員財產申報法、相關法令及填表說明所記載之各應申報財產項目申報標準，並詳予查明申報基準日之財產項目及數額後，如實申報。一定金額以上之債務為應申報財產項目之一</P>

<P>公職人員財產申報法第 5條第 1項第 3款定有明文。又依卷附訴願人檢送本院之公職人員財產申報表影本第 10頁第 11項「債務」欄下方亦詳細註明:食「債務」之申報金額，應以「申報日」當日之債務餘額為準，須扣除已清償之部分，非以原始借貸</P>

<P>數額申報。女申報人本人、配偶及未成年子女「各別 J名下債務達新臺幣 1百萬元以上者，即應申報。女債務應註明取得之時間及原因等語，以提醒訴願人填寫該欄位時留意。經查，訴願人於永豐商業銀行，在申報基準日即 97年 12月 26日，尚有 2筆金額分別為 384， 812元、 1， 560， 963元之擔保貸款。此有永豐商業銀行作業處綜合作業</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 19期 297 
</P>

<P>中心 99年 5月 11日金融資料查詢回覆函附之表單資料附卷可稽。且本件申報期間為 97年 10月至 12月，訴願人於該 3個月期間內，均有按月以轉帳繳付象爭 2筆貸款本息之紀錄，亦有訴願人 99年 6月 8日陳述意見函檢附之永豐銀行存摺內頁明細影本、對帳單貸款往來交易明細影本在卷可參。申報人之財產狀況究條如何，其本人最為清楚，本件所涉及之債務正確數額為何，訴願人向銀行申請查詢即可得悉，踐行程序甚易，並非難事，此由訴願人陳述意見時即能檢附永豐銀行對帳單影本可資為證。訴願人捨此不為，任令「債務」一欄空白即率爾提出申報，致申報不實，應屬可預見將發生申報不實之結果，仍放任可能不正確之資料繳交至受理申報機關，具有申報不實之間接故意，堪以認定。訴願人所稱 r ... ...其就結果不一致之項目已據實說明......只為知識不足或是文筆不佳，致使申訴不被採納。」、「因為(財產申報表)債務表(欄)空白沒寫任何數目字，哪有不實可言」云云，核無足採。又正確申報財產為訴願人之法定義務，與該財產有無漏稅，純屬兩事，並無關連。本案訴願人違法事實明確，依法即應予處罰，是訴願人主張「申報又是初次，難道連勸導糾正的機會都不給嗎，更何況並未漏稅，情何以堪」云云，於法亦難謂有據。</P>

<P>五、末按，法律一經公布施行，受規範者即有遵守之義務。申報財產既為訴願人之法定義務，本不待宣導，即應遵期據實申報。惟本院為使申報人了解申報法令，順利完成申報作業，基於服務之性質，於公職人員財產申報法修正施行前後，在全國各地辦理宣導活動，期間並行文通知新竹縣、 00鄉民代表會轉知應向本院申報財產之公職人員，參加 97年 11月 18日假新竹縣竹東鎮公所 3樓會議室舉行之宣導說明會，此有本院秘書長 97年 10月 13日 (97)秘台申參字第 0971807911號函文影本附卷足佐。查訴願人提出為證之書面影本資料，乃本院於 99年度假新竹縣竹東鎮公所 3樓會議室辦理陽光法令宣導會之通知單。兩者實為不同年度之宣導活動。是訴願人所稱本院僅於 99年 9月 13日辦說明會，其是在訴願人申報後才舉辦，本院是否應負宣導不力之責云云，容</P>

<P>有誤會。</P>

<P>六、據上，原處分就訴願人故意申報不實之行為，依公職人員財產申報法第 12條第 3項前段、監察院公職人員財產申報案件處罰緩額度基準第 4點規定，裁處最低罰緩額度 6萬元，並無不妥，應予維持。</P>

<P>七、綜上所述，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 19期 298 
</P>
</TaggedPDF-doc>
