<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0033-00331.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2011-09-26T15:22:31</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2011-09-26T15:22:31</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>十二、院台訴字第 1003250029號</P>

<P>監察院訴願決定書</P>

<P>院台訴字第 1003250029號訴願人 :00企業有限公司代表人 :000訴願人00企業有限公司因違反政治獻金法事件，不服本院 100年 4月 15日院台申肆字第 1001801991號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文</P>

<P>訴願駁回。</P>

<P>事實緣訴願人00企業有限公司於 98年 10丹 30日捐贈非金錢(混凝土乙式)政治獻金，折算時價計</P>

<P>新臺幣(下同)55萬元與第 16屆00縣縣長選舉擬參選人000時，為有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。訴願人之捐贈行為違反政治獻金法第 7條第 1項第 3款之規定。本院愛依向法第 29條第 2項規定，按其捐贈之金額 55萬元處 2倍之罰鏡，但最高不得超過 100萬元，裁處 1∞萬元。</P>

<P>訴願人不服，提起訴願'案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。理由一、按政治獻金法第 7條第 1項、第 2項規定: r得捐贈政治獻金者，以下列各款以外之個人、政黨、人民團體及營利事業為限......三、有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。...... J r前</P>

<P>項第 3款所定累積虧損之認定，以營利事業前一年度之財務報表為準。」同法第 29條第 2項規定: r違反第 7條第 1項、......規定捐贈政治獻金者，按其捐贈之金額處 2倍之罰錄。但最</P>

<P>高不得超過新臺幣 1∞萬元。」</P>

<P>二、訴願人之訴願主張略以:(一)按政治獻金法第 7條第 1項第 3款及第 2項規定，當捐贈發生在 98年時，應該以 97年度財務報表為準'如果有 97年度的累積虧損尚未彌補之營利事業，即不得捐贈政治獻金。</P>

<P>(二)訴願人 97年度財務報表確實有 36， 840元的虧損待彌補，然而一般而盲，公司組織的營利事業，大部分採曆年制，因此都在每年 5月申報營利事業所得稅，所以報表都在 5月以前才調整完畢，以期於 5月底申報營利事業所得稅，然後再於 6月召集股東會，討論彌補虧損與盈餘分配的議案。政治獻金法第 7條第 1項第 3款規定是「尚未彌補虧損的營利事業 J'如果只看捐贈前一年的報表就予以處罰，那何來「尚未彌補」四個字呢?在捐贈以前，己依法彌補虧損即不應是處罰的對象。</P>

<P>(三)查訴願人 98年度財務報表除彌補虧損，而且在扣除捐贈後，尚有盈餘，這是訴願人彌補虧損後再捐贈的證據。殊不論依法是月報所顯示的資料，或股東會討論的議案，既已彌補虧損</P>

<P>，當然不違背上開政治獻金法之規定。捐贈行為在彌補虧損之後，應依行政罰法第 8條後段但書予以免罰方為妥適。請求撤銷原處分，另為適法之處分云云。三、按「有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業，不得捐贈政治獻金 J r前項第 3款所定累積虧損</P>

<P>之認定，以營利事業前一年度之財務報表為準。」政治獻金法第 7條第 1項第 3款、第 2項分別定有明文。訴願人對於 98年 10月 30日捐贈非金錢(混凝土乙式)政治獻金，折算時價計 55萬元與第 16屆00縣縣長選舉擬參選人000乙節不爭執，並於訴願書中自承該公司於捐贈之前一年度財務報表確實有 36.840元之虧損待彌補，此有政治獻金收支憑證影本、財政部臺</P>

<P>灣省O區國稅局00縣分局 99年 10月 28日O區國稅。縣一字第 0991041882號函附之資產負</P>

<P>債表附原處分卷可稽。</P>

<P>四、次按公司法第 20條第 1項規定: r公司每屆會計年度終了，應將營業報告書、財務報表及盈餘分派或虧損撥補之議案，提請股東同意或股東常會承認。」同法第 110條第 1項、第 2項規定</P>

<P>監察院公報...........廉政專刊第 33期 331 
</P>

<P>: 1每屆會計年度終了，董事應依第 228條之規定，造其各項表冊，分送各股東，請其承認。 </P>

<P>J 1前項表冊送達後逾 1個月未提出異議者，視為承認。」同法第 228條第 1項規定: 1每會計</P>

<P>年度終了，董事會應編造左列表冊，於股東常會開會前 30日交監察人查核.......三、盈餘分
</P>

<P>派或虧損撥補之議案。」依上開規定，有限公司為撥補虧損，其董事除應依規定造具各項表</P>

<P>冊，提出虧損撥補之議案外，並應分送各股東請其承認。訴願人雖稱 198年度財務報表除彌</P>

<P>補虧損，而且在扣除捐贈後，尚有盈餘，這是訴願人彌補虧損後再捐贈的證據。殊不論依法</P>

<P>是月報所顯示的資料，或股東會討論的議案，既已彌補虧損，當然不違背政治獻金法之規定</P>

<P>」云云，惟未見訴願人提出踐行前揭程序以辦理 97年彌補虧損之事證。且訴願人捐贈前一年</P>

<P>度即 97年 12月 31日之保留盈餘為-36， 840元，屬有累積虧損之營利事業;依其訴願書檢附該</P>

<P>公司 98年度營利事業所得稅結算申報書資產負債表所示，累積盈虧科目記載為-36，840元，顯</P>

<P>示訴願人並未依規定彌補，其上開所辯即無足憑採。是訴願人 98年 10月 30日捐贈非金錢政</P>

<P>治獻金與第 16屆00縣縣長選舉擬參選人000時，確條政治獻金法第 7條第 1項第 3款規</P>

<P>定之有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業，依法自不得為政治獻金之捐贈。五、綜上，本件原處分依政治獻金法第 29條第 2項規定，按訴願人捐贈之金額 55萬元處 2倍罰緩，但最高不得超過 100萬元，處 100萬元罰錢，並無不妥，應予維持。六、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>中華民國100年 7月 27日</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 33期 332 
</P>
</TaggedPDF-doc>
