<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0033-00358.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2011-09-26T15:22:32</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2011-09-26T15:22:32</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>二十五、院台訴字第 1003250042號</P>

<P>監察院訴願決定書</P>

<P>院台訴字第 1003250042號</P>

<P>訴願人 :0000多媒體股份有限公司</P>

<P>代表人 :000</P>

<P>訴願人0000多媒體股份有限公司因違反政治獻金法事件，不服本院 100年 6月 17日院台申肆字第 1001802975號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文訴願駁回。</P>

<P>事實緣訴願人0000多媒體股份有限公司於 98年 12月 1日捐贈政治獻金新臺幣(下同)30萬元與</P>

<P>第 16屆00縣縣長擬參選人000時，為有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。訴願人之捐贈</P>

<P>行為違反政治獻金法第 7條第 1項第 3款之規定。本院愛依同法第 29條第 2項規定，按其捐贈之</P>

<P>金額 30萬元處 2倍之罰餒，計 60萬元。訴願人不服，提起訴願'案經本院公職人員財產申報</P>

<P>處檢卷答辯。理由</P>

<P>一、按政治獻金法第 7條第 1項、第 2項規定: r得捐贈政治獻金者，以下列各款以外之個人、政黨、人民團體及營利事業為限.......三、有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。...... J r前</P>

<P>項第 3款所定累積虧損之認定，以營利事業前一年度之財務報表為準。」同法第 29條第 2項規定: r違反第 7條第 1項、......規定捐贈政治獻金者，按其捐贈之金額處 2倍之罰錄。但最</P>

<P>高不得超過新臺幣 100萬元。」</P>

<P>二、訴願人之訴願主張略以:訴願人對政治獻金法並不熟悉，因該法第 7條第 2項規定有所謂累積虧損之認定，條以營利事業前一年度之財務報表為準。故訴願人誤認為只要其公司 98年 12月 1日捐款之前一年度，即 97年當年度公司本期淨利有 1， 837， 312元，即符合 98年度可捐贈之規定。惠請審酌訴願人不具違法的認識，於 97年度有淨利下，誤認規定，導致觸法，可貴性實屬輕微，依行政罰法第 8條及第 18條規定惠予減輕或免除其處罰，訴願請求撤銷原行政處分云云。</P>

<P>三、查訴願人0000多媒體股份有限公司 98年 12月 1日捐贈政治獻金 30萬元與第 16屆00縣</P>

<P>縣長擬參選人000時，其於前一年度即 97年 12月 31日之保留盈餘為-15，312，212元， í急屬政治獻金法第 7條第 1項第 3款規定之有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業，此有財政部O O市國稅局00稽徵所 99年 11月 5日財O國稅00營所字第 0990013782號函附之營利事業所</P>

<P>得稅結算申報書資產負債表附原處分卷可稽。訴願人依法不得為政治獻金之捐贈。</P>

<P>四、按行政罰法第 7條第 1項規定: r違反行政法上義務之行為非出於故意或過失者，不予處罰。」所謂「故意 J'條指行為人對於構成處罰之行為，明知並有意使其發生，或預見其發生而其發生並不違反其本意而盲(最高行政法院 89年度判字第 2563號判決參照);所謂「過失 J' í急指行為人雖非故意，但按其情節應注意並能注意，而不注意者(最高行政法院 94年度判字第 520號判決參照)。訴願人對其於 98年 12月 1日捐贈政治獻金 30萬元與第 16屆00縣縣長擬參選人000乙節並不爭執，惟主張其「誤認為只要其公司 98年 12月 1日捐款之前一年度，即 97年其當年度公司本期淨利有1.837.312元，即符合 98年度可捐贈之規定」云云。然依政治獻金法第 7條第 1項第 3款規定可知，有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業不得捐贈政治獻金。同條第 2項並明定累積虧損之認定，以營利事業前一年度之財務報表為準。訴願人既為一營利事業，對於公司法有關股份有限公司累積虧損及撥補之相關規定應有所悉。退一步吉，縱有疑義，得諮詢之方式及管道甚多，訴願人僅須稍加注意即可知悉、明瞭。其未確實暸解法律規定</P>

<P>監察院公報...........廉政專刊第 33期 358 
</P>

<P>，僅憑主觀片面之臆測而逕自認定其 97年度本期淨利有 1， 837， 312元，即符合捐贈之規定，致為違法捐贈，縱非出於故意，仍有按其情節應注意並能注意，而不注意之過失。其過失行為依據上開行政罰法第 7條第 1項規定，仍應予處罰。且法律經總統公布施行後，人民即有遵守之義務。行政罰法第 8條本文亦明定「不得因不知法規而免除行政處罰責任。」依訴願人所述「其不具違法的認識、且於 97年度有淨利下，導致觸法，可責性實屬輕微」情節觀之，尚難認其有行政罰法第 8條但書、第 18條規定之適用，是其上開所辯，淘不足採。</P>

<P>五、綜上，本件原處分依政治獻金法第 29條第 2項規定，按訴願人捐贈之金額 30萬元處 2倍罰緩'計 60萬元，並無不妥，應予維持。六、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>中華民國100年 8月 2 3日</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 33期 359 
</P>
</TaggedPDF-doc>
