<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">0018-00241.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2010-12-10T15:23:01</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2010-12-10T15:23:01</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>一、 (99)院台訴字第 0993210049號監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210049號訴願人 :000訴願人000因違反公職人員利益衝突迴避法事件，不服本院 99年 5月 18日 (99)院台申利罰</P>

<P>字第 0991805092號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文</P>

<P>訴願駁回。</P>

<P>事實</P>

<P>緣訴願人000自 95年 12月 25日起擔任第 7屆00市港會議員迄今，為公職人員利益衝突迴避法第 2條所定之公職人員，明知000為其兒子，為同法第 3條第 2款所定之關梅、人，仍於 98年 8月至 11月間，多次以市議員身分向00市政府顧問000及財政局局長000，推薦僱用。。。為00市財政局課員之職務代理人;甚至於 98年 11月 6日 00市議會質詢時，亦公然宣稱，帶著兒子的履歷多次進出 00市市長00辦公室，推薦兒子擔任市府約聘僱職缺，並找市府顧問 000幫忙，遲未獲市府具體回應云云。顯已違反向法第 7條規定，本院乃依向法第 14條規定，就其假借職務上之權力、機會或方法，圓其關係人之利益，處以罰緩新臺幣(下同)1∞萬元。訴願</P>

<P>人不服，提起訴願'並到院陳述意見，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。理由</P>

<P>一、按公職人員利益衝突迴避法第 2條規定: r本法所稱公職人員，指公職人員財產申報法第 2條第 1項所定之人員。」第 3條第 2款規定: r本法所定公職人員之關條人，其範圍如下....公職人員之二親等以內親屬。... J第 4條第 1項及第 3項規定: r本法所稱利益，包括財產上利益及非財產上利益。 J r非財產上利益，指有利公職人員或其關條人於政府機關、公立學校、公營事業機構(以下簡稱機關)之任用、陸遷、調動及其他人事措施。」第 5條規定: r本法所稱利益衝突，指公職人員執行職務時，得因其作為或不作為，直接或間接使其本人或其關條人獲取利益者。」第 7條規定: r公職人員不得假借職務上之權力、機會或方法，圓其本人或關條人之利益。」第 14條規定: r違反第 7條或第 8條規定者，處新臺幣 100萬元以上 500萬元以下罰緩;所得財產上利益，應予追繳。」</P>

<P>二、訴願人訴願主張及陳述意見略以:(一)本件條00市政府財政局長000知訴願人次子000尚在待業， r主動告知」並提供二個臨時職缺任其選擇，訴願人遂轉知000持個人履歷至財政局由 O局長面試，訴願人從無向 000有任何施壓、關說之情。</P>

<P>(二)事後O局長又向訴願人稱須向市府顧問000打招呼，較好順利安排。訴願人遂親自拜訪。 00，其回應市長已知此事，等市長從日本囡囡蓋章即可。未料事過數目訴願人再向 00 O探詢，其回稱該職缺不好，日後如有更好職缺將優先安排，事後全案即不了了之。</P>

<P>(三)訴願人因民間傳聞000賣官索賄，並有市民向訴願人提出口頭檢舉，遂於議會提出質詢有關000賣官收賄之事。未料。00請假不敢到議會備詢說明，市府觀光局長000、兵役處長000請訴願人放棄質詢000，且000與OOO(新任市長辦公室主任)向訴願人表示會另安排000之工作，訴願人不接受條件交換斷然拒絕。或因此造成訴願人與市府團隊間嫌隙，而致000、 000於陳述時，有不利訴願人之情形。</P>

<P>(四)本件或因訴願人於議會提出 000案之質詢，事後遭惡意向媒體抹黑，聲稱訴願人為次子關說不成而挾怨報復。原處分不察，認定訴願人違反本法，尚屬率斷云云。</P>

<P>三、按公職人員利益衝突迴避法所稱「非財產上利益 J'條指有利公職人員或其關條人於政府機關、公立學校、公營事業機構之任用、陸遷、調動及其他人事措施。公職人員利益衝突迴避法第 4條第 3項定有明文。查政府機關、公立學校及公營事業機構中對技工、工友及臨時人員等非</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 18期 241 
</P>

<P>依公務人員任用法任用之聘用、約僱之人事措施，亦屬相類「任用、陸遷、調動」等人事權運用之範圍，應屬「其他人事措施」之範疇。法務部 92年 9月 22日法政字第 092∞39451號函釋可資參照。又縣、、(市)議會得議決縣、(市)預算、審議決算之審核報告;縣、(市)議會之議決案，縣、(市)政府應予執行;縣、(市)議員開會時有向縣、(市)首長或單位主管，就其主管業務質</P>

<P>詢之權，地方制度法第 36條、第 38條及第 48條第 2項分別定有明文。縣、(市)議員既依法監督縣、(市)政府預算及施政作為，縣、、(市)政府即條受縣、(市)議員監督之機關。縣、(市)議員如有利用其對縣、、(市)政府監督之職權，假借該職務上之權力、機會或方法，以圓其子女受該縣、(市)政府聘僱之非財產上利益，即屬違反公職人員利益衝突迴避法第 7條規定。</P>

<P>四、查。。。為訴願人次子，有訴願人全戶戶籍資料附原處分卷可稽，是000屬於公職人員利益衝突迴避法第 3條第 2款所稱之「關條人」。而訴願人既擔任00市議員，依前揭說明，對O O市政府具監督之職權，基於監督之權限，應知市議員對市政府人員所為之請託具相當程度之影響力。訴願人對監督之機關竟未予迴避，主動要求00市政府聘僱其次子000擔任該府財政局請假同仁之職務代理人，訴願人雖主張條該府財政局局長000主動告知，並提供職缺，其並無施壓、關說。惟查， 00市政府財政局長000於接受本院詢問時證稱: í去年因為有個同仁申請育嬰假，所以我們有雇用職務代理人的計畫，並簽陳上去。因為很多人知道這樣的機會，。議員也不知怎麼知道的，所以向我推薦他兒子，我有請他帶兒子來面談過...之後O議員又帶過孩子來一次...我也向O議員強調最後決定權在市長室，我也把履歷交給000顧問... J、「我是認為還算適合，但是市長室有一定照顧弱勢的政策 ...0議員平常和我互動還不錯，所以請我幫忙看適不適合... J又訴願人於本院詢問時亦敘明. í ...因為兒子是實踐大學畢業的</P>

<P>0 </P>

<P>，有天碰到財政局O局長，才問他有什麼機會可以讓他磨練一下，...又過了十幾天後000才跟我說，我現在沒有在那裹了，之後再找人替我安排。我告訴他，你這樣耍我，連議員都耍弄，那我可能會質詢你。... J í只是以朋友的身分請朋友幫忙，不是以議員的身分去要求，這個是我的兒子，我講朋友幫忙也是人之常情，再說兒子的專長是金融，進財政局也是適才適用，更何況職務代理人只是個短期磨練...這若也算利益迴避的問題，我不能認同。」另訴願人於 98年 12月 10日致本院院長函中，亦載明: í ...2、本人於今年八月上旬，得知財政局因員工講育嬰假需約聘二名一年期之約聘人員。本人遂徵詢財政局長，了解次子000是否適任這項職務，因屬於相關科丟失，也得到財政局長之首肯。 3、市長辦公室主任000，不知他有何職權</P>

<P>0</P>

<P>不予同意，並欺騙本人... J分別有000、訴願人 99年 3月 16日詢問筆錄;及訴願人致本院院長函附原處分卷可稽。經核000上開詢問筆錄與訴願人該函內容相吻合，則000之陳述堪屬真實，應無故意構陷而為不利訴願人陳述之情。撰諸訴願人與000之陳述，及訴願人致本院院長函，本件條訴願人主動要求。。市政府聘僱其子擔任該府財政局同仁職務代理人，以謀求其子受00市政府聘僱之人事利益之事實， j旬堪認定。</P>

<P>五、次查，訴願人因次子未獲聘僱'於議會提出質詢稱: í ......最近我常跑市長室，有一、二十次之多，這可以調錄影帶或通聯紀錄，風風雨雨的事見仁見智，發生在我自己身上，我就必須說給市長知道。 J、 í......我有一個小兒子讀實踐大學畢業，我在(註:經核對影音光碟，文字譯文漏植「市府的 J 3字)金融界幫他找到一個臨時的工作一年多，我送資料到市府，說要幫忙找一個更好的工作，一等一個多月，再來又說要等市長批准，市長也即將批准，後來又說他已不在這個職位上，叫我去找新主任。市長，一個擔任一、二十幾年的議員，市府主任都敢騙，難道不敢騙百姓嗎?所以我合理的懷疑，看這張大字報，賣官收賄。」、 í......市長，這件事你知道嗎?我不是喜歡兒子去市府工作，我身為議員是在監督市府的，我做一、二十幾年的議員，介紹一個兒子去金融界工作，還被矇騙了兩、三個月，聽說那個職務索價 60萬。政風處長，兩個職位拿 120萬元，政風處長能不能主動調查... J、 í......我說過人不為己，天誅地滅。 JO O市長答稱: í ...今天為了你兒子工作的問題... J、「你沒有利益迴避，我覺得這樣會難看。」訴願人繼續質詢稱: í這茗、麼會難看? J、 í......我今天敢說，就不怕00市民批評我，連自己</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 18期 242 
</P>

<P>的兒子都照顧不好了，還有能力照顧別人嗎?我找一個工作希望兒子去接受磨練，結果被騙了兩、三個月，請問各位，於心何忍? J此有00市議會 98年 12月 9日 O市會議字第 098∞02978號函檢送訴願人 98年 11月 6日質詢紀錄及影像光碟各乙件附原處分卷可稽。顯見訴願人因推薦次子卻未獲00市政府聘僱'即利用質詢之機會，向市政府提出質詢，並於會中質疑。。。因該職務收受賄款，要求政風處調查。是訴願人利用市議員對市政府監督之職權，假借該職權，利用質詢之權力、機會與方法，以圓其次子受00市政府聘僱之非財產上利益，至屬明確。訴願人主張因提出質詢致000與000於陳述時不利訴願人，及遭媒體抹黑云云，淘無足採</P>

<P>。</P>

<P>六、又查，公職人員利益衝突迴避法之立法精神即在避免瓜田李下及利益輸送，條道德規範極強之法律，且本法第 7條法條文字並未如貪汙治罪條例第 6條第 1項第 4款規定: r對於主管或監督之事務，明知違背法令，直接或間接圖自己或其他私人不法利益，Ii因而獲得利益者J1 J'或刑法第 131條第 1項規定: r公務員對於主管或監督之事務，明知違背法令，直接或間接圖自</P>

<P>己或其他私人不法利益，Ii因而獲得利益者J1 J等結果犯文字之明文，是只要公職人員利用其職務上之權力、機會或方法，圖本人或關係人之利益，不以發生圖利結果為必要，即屬違反本法第 7條規定。法務部 98年 9月 14日法政字第 ω8∞33195號函釋可資參照。是本件訴願人次子。00縱未獲得市政府聘僱之結果，仍不影響訴願人違反本法之責任。原處分認定訴願人之行為，違反公職人員利益衝突迴避法第 7條之規定，依據同法第 14條及行政罰法第 18條第 1項規定，衡酌訴願人違法情節，課以最低額度 l∞萬元之罰緩處罰並無不妥，應予維持。另訴願人檢送00市政府客家事務委員會約聘僱人員及00市政府職務代理人進用名冊各乙份乙節，因與本案無涉，於訴願結果不生影響，無庸論列，併予敘明。 </P>

<P>t、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 18期 243 
</P>
</TaggedPDF-doc>
