<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">0018-00255.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2010-12-10T15:23:01</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2010-12-10T15:23:01</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>七、 (99)院台訴字第 0993210055號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210055號訴願人 :000訴願人000因公職人員財產申報事件，不服本院 99年 6月 30日 (99)院台申參字第 0991806495號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文原處分撤銷。事實</P>

<P>緣訴願人000行為時為新竹縣00鄉民代表會代表，依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 </P>

<P>9款、第3條第 1項及第4條第 1款規定，應於98年 11月 1日至 12月 31日期間內向本院辦理定</P>

<P>期財產申報，惟訴願人遲至 99年 1月 12日始向本院申報財產，已逾申報期限 12日。經本院認無</P>

<P>正當理由未依規定期限申報，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以新臺幣(下同 )7萬元罰錄。</P>

<P>訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 3條第 1項規定: í公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 1次。同一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」又同法第 12條第 3項前段規定: í有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。」男同法施行細則第 9條第 4項前段規定: í本法第 3條所稱每年定期申報一次之申報期間，指每年 11月 1日至 12月 31日。 J</P>

<P>二、訴願人訴願主張:</P>

<P>(一)訴願人妻子不幸罹重症(惡性淋巴癌)，於 97年 7月復發。經診斷行(膝下)截肢手術後，進而一連串階段性放射線治療及他療，身心備受煎熬苦難，卻未因治療改善反每況愈下，終至 99年 2月 18日辭世，訴願人隨侍在側心裡不捨惶恐，非筆墨能形容;更無心競選，亦未出席代表會，至於公職人員財產申報只得委託他人代為處理，分身乏術下未能善盡督促之責，懇求念於初犯情非故意，予以撤銷處罰。</P>

<P>(二)訴願人並檢附配偶000之長庚醫院診斷證明書 2份及死亡證明書 1份為證。</P>

<P>三、按公職人員財產依規定期限申報之規範目的，在使擔任特定職務之公職人員，其個人、配偶及未成年子女之財務狀況真正顯現，以供公眾監督檢驗，進而促進人民對政府施政廉能之信賴。惟公職人員如因事實上之障礙或其他不可歸責於己之事由，以致發生未能於規定期限內辦理財產申報，如不問緣由，一律加以處罰，難免過苛。立法者乃就公職人員未依規定期限申報行為之處罰，僅限於「無正當理由」之逾期行為，如未能遵期申報具有「正當理由」者，則不在處罰之列。而所謂「正當理由 J'應依社會通常觀念及客觀事實，依具體個案情況審酌認定之。</P>

<P>四、查訴願人所稱，其配偶因罹患惡性淋巴癌，於 97年 7月復發，並於 99年 2月 18日去世乙節，經核，訴願人配偶囡 íl.頑固及復發性惡性淋巴瘤 2.肺炎合併積水」自 97年 8月起至 99年 2月 9日至醫院接受門診及化學治療共計 64次，而 98年 12月之 1個月內即有 17次之多，其配偶並於 99年 2月 18日去世，有訴願人所檢附林口長庚紀念醫院 99年 3月 3日診斷證明書及00鄉衛生所死亡證明書可證，顯見 98年 11月至 12月訴願人應申報財產之期間，其配偶之病情已十分危急，而訴願入為照顧病重之配偶無暇他顧，乃人之常情。是訴願人主張因配偶罹惡性淋巴癌，一連串之治療，致身心備受煎熬乙節，堪稱屬實。另查，訴願人於原處分函請其陳述意見時，於 99年 2月 11日以「聲復書」敘明，其申報表條委由代表會員工000代為繕打投遞，因投遞當日 (98年 12月 16日)適逢代表會召開臨時會，因忙於開會前置作業，另再委請000投遞，因O員不知重要性以平信寄出，致申報表未寄達本院乙節，已據。。</P>

<P>監察院公報...........廉政專刊第 18期 255 
</P>

<P>。及0002人於訴願期問 99年 8月 10日函送「公職人員財產申報表郵遞流程陳述書 r載明「渠等銜本會O代表00請託，郵寄 98年度定期財產申報表乙節，因不知其為重要文件，選擇以平信方式投遞，愛發生疏漏終致逾期申報，上揭情事據實陳述無誤。」以資證明。是訴願人主張因配偶病重，財產申報只得委託他人代為處理，因分身乏術未能善盡督促之責乙節，</P>

<P>並非無據。</P>

<P>五、次查，訴願人於原處分函請其陳述意見時，關於照顧病重之配偶乙節並未敘明，僅以「聲復書」表示申報表委由000代為投遞， 000再委講000代為郵寄， 000因不知重要性，而以平信投遞致未寄達本院等語，且又未提出任何證據以實其說，致原處分於處分時未能及時審酌上開事由，就全部客觀事實綜合判斷，而以訴願人財產申報表並無所稱 98年 12月 16日之交寄證明資料，難習、訴願人己於法定申報期間內辦妥申報程序。且即便條請他人將申報資料寄出，仍由訴願人對申報結果自負其責，訴願人未善盡督促之責縱無故意亦有過失，認定其逾期申報並非不可歸責於訴願人，予以裁罰 7萬元，其裁罰尚非無據。</P>

<P>六、惟按「原行政處分機關對於前項訴願應先行重新審查原處分是否合法妥當，其認訴願為有理由者，得自行撤銷或變更原行政處分，並陳報訴願管轄機關。」訴願法第 58條第 2項定有明文。所謂「對於訴願應先行重新審查原處分是否合法妥當 J'必須就訴願所提出之全部主張予以審酌，據以綜合判斷，並非僅拘泥於處分查核階段陳述意見已提出者為限。本件原處分答辯敘明「前開訴願理由並未於本處裁處前之陳述意見階段提出，自非原處分所得審酌考量」、「此訴願理由，如像當初裁處前所提，本處自會詳予驢列具體呈現其理由，供本院廉政委員會議審議定奪」顯就訴願程序中訴願人提出之訴願新事證是否有理由未加審查，揭讓上開訴願法相關規</P>

<P>定難謂有洽。 </P>

<P>t、綜上所述，本件審酌訴願人於 98年定期財產申報期間，因配偶罹患重病，其為照顧重病之配偶無暇他顧，委託他人代寄申報表又囡故未寄達本院，衡情實難苛責，訴願人因此未能於規定期限申報財產，非無正當理由。從而，訴願人請求撤銷原處分，為有理由，應予准許。</P>

<P>八、據上論結，本件訴願為有理由，愛依訴願法第 81條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 18期 256 
</P>
</TaggedPDF-doc>
