<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
         <xmp:CreateDate>2013-09-11T19:34:34</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>XnView</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2013-09-11T19:34:34</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0004-00304.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>三、 (99)院台訴字第 0993210026號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210026號</P>

<P>訴願人 :000訴願人因公職人員財產申報事件，不服本院 99年 2月 2日 (99)院台申財罰字第 0991801091號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:</P>

<P>主文</P>

<P>訴願駁回。</P>

<P>事實</P>

<P>緣訴願人000為屏東縣、00市民代表會代表，為公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款所列之公職人員，依同法第 4條第 l款、第 18條第 l項規定，應於 97年 10月 1日至向年 12丹 31日之期間內向本院申報財產。惟訴願人於 98年 2月 20日始郵寄申報表向本院申報財產，已逾申報</P>

<P>期限 51日，經本院認定其逾期申報並無正當理由，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以罰緩新</P>

<P>台幣(下同 )7萬元。訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>王里由一、依公職人員財產申報法第 2條第 l項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同</P>

<P>法第 3條第 1項規定: r公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 1次。同</P>

<P>一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」第 18條第 1項規定: r公職人</P>

<P>員就(到)職在本法修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，</P>

<P>並兔依第 3條第 1項為當年度之定期申報。」又向法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之</P>

<P>人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。</P>

<P>二、查公職人員財產申報法於 96年 3月 2 1日修正公布，並經行政院、考試院及本院於 9 7年 7月 </P>

<P>30日會銜發布，自 97年 10月 1日施行。本案訴願人於 95年 8月 1日就(到)職，像在公職人</P>

<P>員財產申報法修正施行前，依問法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於同法修正施行後 </P>

<P>3個月內，即自 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人至 98</P>

<P>年 2月 20日始郵寄申報表向本院申報財產，顯已逾申報期限，經本院認定其逾期申報並無正</P>

<P>當理由，愛依向法第 12條第 3項前段規定，處以罰緩 7萬元。訴願人不服，訴願主張:(一)</P>

<P>訴願人因第 1次申報過失誤認，又因連帶保證之法扣問題，每月薪資所剩無幾。(二)無能細心</P>

<P>閱讀本院 97年度宣導說明課程講義，是訴願人自己不對，但母親罹患阿茲海默症，原本是父</P>

<P>親幫忙照顧，但 82歲父親於 96年 10月 27日一場重大車禍，住進高雄義大醫院加護病房，造</P>

<P>成父親不良於行及記憶力大為減退之後遺症。家中大哥過世，弟弟在桃園龍潭做工，所有醫院</P>

<P>重擔都由訴願人扛云云。</P>

<P>三、按公職人員財產申報制度之建立，旨在端正政風，確立公職人員之清廉，故規定一定職務之公</P>

<P>職人員應據實申報財產，並對故意隱匿財產為不實申報、無正當理由未依規定期限申報或故意</P>

<P>申報不實者予以處罰，俾能有效過止貪潰風氣。公職人員財產申報法於 96年 3月 21日修正公</P>

<P>布之際己考量公職人員公務繁忙，乃於第 18條第 1項明定申報期間為「本法修正施行後 3個</P>

<P>月內 J'申報期間長達 3個丹，時間堪稱充裕，應足供申報人了解相關法令規定，及確認財產</P>

<P>並彙整相關資料完成申報。訴願人主張母親罹患阿茲海默症，而原本照顧母親之父親又於 96</P>

<P>年 10月 27目發生重大車禍，住進加護病房。惟查，訴願人之父親縱於 96年 10月 27日發生</P>

<P>車禍，該車禍發生時間，距離訴願人當次財產申報期間 (97年 10月 1日至同年 12月 31日) , </P>

<P>尚有將近 1年之久，應有充裕之時間足供訴願人因應並妥為安排財產申報事宜，白不得以近 1</P>

<P>年前發生之事由，解兔應於期限內申報財產之責任。是訴願人逾期申報財產，尚難認有正當理</P>

<P>由。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 4期 304 
</P>

<P>四、又行政罰法第 7條第 1項規定: r違反行政法上義務之行為非出於故意或過失者，不予處罰。」可知違反行政法上義務之行為，以故意或過失為責任條件。另依公職人員財產申報法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。 J可知違反「未依規定期限申報 J之行為不以故意為限，出於過失而無正當理由者，亦在處罰之列。是申報義務人如無正當理由「未依規定期限申報」'即應依該條項處罰，至其行為條因故意或過失所致，則非所問，此與故意申報不實者，須以「故意」為處罰要件不悶。訴願人稱因過失誤認，尚難解免過期申報之責任。另訴願人所稱因連帶保證遭扣薪乙節，僅屬敘明其財力狀況，而財力狀況之優劣，亦不影響其應遵期申報財產之法定義務。</P>

<P>五、查訴願人財產申報逾期日數為 51日，依據本院公職人員財產申報案件處理罰緩額度基準第 3點規定，罰鍍金額應為 28萬元，原處分審酌訴願人悔、因本法修正成為申報義務人，第 1次財產申報，或因未熟悉規定而有逾期情事，所應受責難程度較低，依該基準第 6點暨行政罰法第 18條第 1項規定，業已酌處為 7萬元罰錄，原處分並無不妥，應予維持。</P>

<P>六、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報.. .......廉政專刊第 4期 305 
</P>
</TaggedPDF-doc>
