<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">0010-00332.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2010-07-27T14:46:10</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2010-07-27T14:46:10</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>二、 (99)院台訴字第 0993210042號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210042號訴願人 :000訴願人000因公職人員財產申報事件，不服本院 99年 2月 9日 (99)院台申財罰字第 </P>

<P>0991801432	號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文</P>

<P>訴願駁回。</P>

<P>事實</P>

<P>緣訴願人000為00市議會議員，為 97年 10月 1日施行之公職人員財產申報法第 2條第 1</P>

<P>項第 9款所列之公職人員，依同法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於 97年 10月 1日起，</P>

<P>迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人遲至 98年 1月 13日始向本院申報財產，已逾申</P>

<P>報期限 13日。經本院認無正當理由未依規定期限申報，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以新</P>

<P>臺幣(下同 )7萬元罰錄。訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。理由一、依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 3條第 1項規定: í公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 1次。同一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」第 18條第 1項規定: í公職人員就(到)職在本法修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，並兔依第 3條第 1項為當年度之定期申報。」又同法第 12條第 3項前段規定: í有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰緩。</P>

<P>二、訴願人訴願主張:</P>

<P>(一)按貸款金額條隨每月攤還本金與利息之浮動之不必然固定數額，為力求貸款金額申報之正確，故於申報截止月當月 (97年 12月)始電請各該往來金融機構函覆相關貸款資料，乃條</P>

<P>求好心切，並非未膚、及作業時間，實有正當理由。而金融機構誤投地址，客觀上訴願人實無法防兔，應不可歸責於訴願人。原處分逕謂受處分人應負無法「未←先知」之過失，實強人所難。關於定期限請求義務人履行義務之行政法，多有寬限期之訂定，公職人員財產申報法第 11條雖訂有罰則，惟並未訂定處罰標準'則該標準亦應符合平等原則參酌相關法</P>

<P>令訂定。</P>

<P>(二)公職人員財產申報法第 6條前段規定，受理申報機關於收受申報 2個月內，應將申報資料審核，彙整列冊，供人查閱。行政罰法第 18條第 1項規定，裁處罰鏡，應審酌違反行政法上義務行為應受責難程度、所生影響及違反行政法上所得利益並得考量受處罰者之資力。訴願人因不可歸責之因逾期 13日，該行為未甚礙處分機關之行政致損害相關人查閱訴願人</P>

<P>財產狀況「知」之權利，且訴願人每月之研究費不過約 7萬元，原處分裁處 7萬元實屬過重。</P>

<P>(三)另依行政程序法第 7條第 2款規定，行政行為應依下列原則為之:有多種能達成目的之方法時，應選擇對人民權益損害最少者。蓋公職人員財產申報法立法之意旨為端正政風，確立公職人員清廉之作為，同法第 11條第 2項乃條為達成督促申報義務人於期限內為申報之行政目的，訴願人 97年度財產申報雖由於上述不可歸責之因逾期申報，惟經處分機關函詢糾正後，於 98年度申報則無逾期情事。是處分機關以函詢糾正之行政手段已達使申報義務人於 98年度按時申報之行政目的，處分機關竟又於 99年作成本件裁罰處分，選擇對訴願人損害較大之行政手段，予人「為處罰而為處罰」之聯想，原處分實有違誤云云。</P>

<P>三、按公職人員財產申報之規範目的，在使擔任特定職務之公職人員其財產狀況真正顯現，以供公</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 10期 332 
</P>

<P>眾監督檢驗，進而促使人民對政府施政廉能之信賴。訴願人既為市議會議員，為公職人員財產申報法第 2條第 l項第 9款規定之財產申報義務人，即負有於法定期限內據實申報財產之義務。又公職人員財產申報法第 12條第 3項前段所稱無正當理由未依規定期限申報，乃著重在不為申報之消極事實，而不間其不作為條出於故意或過失。故有申報義務之公職人員，無正當理由未於期限內辦理財產申報者，無論其不為申報條因故意或過失，均應受罰。旦公職人員財產申報法於立法時即已考量公職人員或因公務繁忙，或因處理個人事務，故於第 18條第 1項明定新法申報期間為「本法修正施行後 3個月內 J'申報期間長達 3個月，應足供申報人了解相關法令規定，及確認財產並彙整相關資料完成申報，時間堪稱充裕。本件訴願人雖主張為求貸款金額申報之正確，故於申報截止月當月 (97年 12月)始電請各往來金融機構函復相關貸款資料，未料金融機構誤投地址，致延誤申報期間，惟卷查訴願人申報表之「申報日」條填載 197年 10月 16日 y則訴願人之財產申報資料應彙整至該日為止，申報日後之資料無庸彙整申報，實無等待迄至申報截止月 (97年 12月)始向金融機構查詢之必要。且金融機構回復貸款情形</P>

<P>，應有合理的行政查詢及公文往返作業時間。訴願人若因無法得知自己貸款情形，需向各金融機構查詢，自應預留合理相當之期間供金融機構作業及回復。再者，本次新法申報期間長達 3個月，訴願人又以 97年 10月 16日為財產申報日，未能及時於 10月份查詢貸款狀況，遲至 12月間始予函詢，其就逾期申報之情形，縱無故意亦有過失。是訴願人所執因力求申報資料正確，於 97年 12月始講金融機構函復貸款資料，又因金融機構誤投地址致逾期申報云云，實難認、有正當理由。</P>

<P>四、按對於違反行政法上義務者，依法處罰，乃現代民主法治國家之基本原則。再查依公職人員財產申報法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，本件訴願人原應自 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產，惟卻遲至 98年 1月 13日始向本院申報財產，已逾法定申報期間 13日。訴願人未依規定期限申報財產，撥諸前項說明，既無正當理由，原處分依據公職人員財產申報法第 12條第 3項前段規定處以罰緩處分，難謂與行政程序法第 7條第 2款規定之原則有遣。另訴願人不同年度之財產申報，屬於個別獨立之申報義務，白不得以其 98年度財產申報無逾期情事，原處分函詢糾正之行政手段已達使其於 98年度按時申報財產之行政目的，即解免 97年度逾期申報之責任。另本院針對公職人員財產申報裁罰案件訂有「監察院公職人員財產申報案件處罰緩額度基準」之規定，訴願人稱本院未訂定處罰標準，容有誤會。本案原處分審酌訴願人於收受金融機構回文後迅予申報財產，所應受責難程度較低，依上開基準第 6點及行政罰法第 18條第 1項規定，裁處 7萬元罰錄，並無不妥，應予維持。</P>

<P>五、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 10期 333 
</P>
</TaggedPDF-doc>
