<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
         <xmp:CreateDate>2013-09-11T19:14:18</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>XnView</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2013-09-11T19:14:18</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0009-00315.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>五、 (99)院台訴字第 0993210032號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210032號訴願人 :000訴願人000因違反公職人員財產申報法事件，不服本院 99年 2月 3日 (99)院台申財罰字第 0991801215號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:</P>

<P>主文
原處分撤銷。
</P>

<P>事實</P>

<P>緣訴願人000為00縣議會議員，為 97年 10月 1日施行之公職人員財產申報法第 2條第 l項第 9款所列之公職人員，依同法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人遲至 98年 1月 19日始向本院申報財產，已逾申報期限 19日。經本院認無正當理由未依規定期限申報，愛依向法第 12條第 3項前段規定，處以新臺幣(下同 )7萬元罰錄。訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、依公職人員財產申報法第 2條第 l項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 3條第 1項規定: r公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 1次。同一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」第 18條第 1項規定: r公職人員就(到)職在本法修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，並兔依第 3條第 1項為當年度之定期申報。」又向法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。</P>

<P>二、查公職人員財產申報法於 96年 3月 21日修正公布，並經行政院、考試院及本院於 97年 7月 30日會銜發布，自 97年 10月 1日施行。本案訴願人於 97年 5月 2日就(到)職，像在公職人員財產申報法修正施行前，依同法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於同法修正施行後 3個月內，即自 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人遲至 98年 1月 19日始向本院申報財產，已逾法定申報期間 19日，經本院認無正當理由未依規定期限</P>

<P>申報，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以罰緩 7萬元。訴願人不服，訴願主張:(一)訴</P>

<P>願人於 97年 5月補選當選議員，同年 8月(經查原處分卷附資料，訴願人該次就到職申報日期應為 97年 7月 30日)首次申報，不知有 10月新法申報，又一直未收到申報書，且又不熟悉相關規定，以為一年一報，遲至法定申報期將屆經資深同事解說，始緊急電話請求補寄申報書，</P>

<P>卻也造成申報逾期之做。(二)公職人員財產申報法第 3條第 1項後段規定「同一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」與聞法第 18條第 1項規定「公職人員就(到)職在本法修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，並兔依第 3條第 1項為當年度之定期申報。 J兩者皆為「免為當年度之定期申報。 J'上開條文缺乏「明確性 J'並非訴願人故意或過失違反申報義務。(三)就申報法之立法意旨而言，申報人於「每年」應有「一次」申報財產之義務，訴願人己依誠實信用方法於 97年 8月 1日(正確申報日期應為 97年 7月 30日)為就(到)職申報，己足使人民對政府施政廉能信賴。(四)其他00縣議會議員皆有如期申報，條因公職人員財產申報法第 18條第 1項之規定與每年之定期申報日期重疊所致，同法第 3條第 1項與第 18條第 l項規定競合，造成申報義務人之誤認、亦造成</P>

<P>「新到任者 J與「已在職者」之差別待遇，立法顯欠缺周延性云云。</P>

<P>三、按 96年 3月 21日修正公布， 97年 10月 1日施行之公職人員財產申報法第 3條第 1項規定「公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 1次。同一申報年度己辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」另同法第 18條第 1項規定「公職人員就(到)職在本法</P>

<P>監察院公報 . ... .. . ...廉政專刊第 9期 315 </P>

<P>修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，並兔依第 3條第 1項為當年度之定期申報。 J上揭第 3條第 1項及第 18條第 1項末段均有「兔於當年度定期申報之規定 J其立法原意當條為避免申報過於頻繁，對公職人員造成困擾所致。又依同法施行細則第 9條第 4項規定:第 3條所稱每年定期申報 1次之申報期間，條指每年 11月 1日至 12月 31日。亦即定期申報期間與第 18條所定申報期間 (97年 10月 1日至 12月 31日)保重疊，因此對於 97年度以前辦理就(至Ú)職財產申報而在 97年度應辦理定期申報之公職人員，其應辦理財產申報本為當然，應無疑義，且其依第 18條規定辦理申報後即毋庸再依第 3條規定辦理定期申報，申報期間又較原定期申報期閻長 1個月，相對有利。惟對於 97年度辦理就(到)職申報，原無須在當年度辦理定期申報之公職人員，卻因第 18條之規定，須在同年度再辦理申報，對該等人員像相對不利，且亦較易有錯誤之認知，以為依第 3條規定申報後，在當年度即毋庸再辦理申報，再加以此次第 18條申報期間與定期申報期間重疊，更易造成混淆與誤解。經查本案訴願人條因補選就任為00縣議會議員，渠條於 97年 5月 2日就職，並依同法第 3條第 1項規定，於問年 7月 30日申報財產，此有原處分卷附「公職人員財產申報系統一申報人員詳細資料」表附卷可憑。其就職申報之日期距上揭第 18條規定之申報日期 (97年 10月 1日)相隔僅 2個月，因其像補選之議員，就任期問與其他議員有別，其他議員 97年度本即應辦理定期申報，其則不需辦理定期申報，是揭餐上聞說明，其因此而有依第 3條規定申報後，在當年度即毋庸再辦理申報之錯誤認知，非無可能。是訴願人主張00縣議會其他議員皆有如期申報，條因公職人員財產申報法第 18條第 1項之規定與每年之定期申報日期重疊所致，同法第 3條第 1項與第 18條第 1項規定競合，造成申報義務人之誤認、亦造成「新到任者 J與「已在職者 J之差別待遇，立法顯欠缺周延性等惰，非無理由。</P>

<P>四、經查本次公職人員財產申報法修正相較於舊法有大幅變動，其申報內容、申報基準、申報態、樣及裁罰標準等均非相間，尤其第 18條之規定為修正增列條文，該規定對於原即應辦理定期申報之公職人員較無影響，仍然維持每年只須申報 l次之原則，故適用上較無疑義，惟對於類如訴願人等在當年度始辦理就職申報，原無需辦理定期申報者，較易造成混淆與誤解，己如前述</P>

<P>。又綜觀原處分案卷資料，原處分單位對於類此情形於申報前並未特別加以宣導說明。另為了解訴願人有無於申報前收受本院提醒其申報之通知文件，經函請原處分單位檢送相關佐證資料供參，據復「本院個別行文提醒申報人應申報之通知文件 ...000部分未有資料。」是訴願人稱不知 10月有新法申報，又一直未收到申報薯，且不熟悉相關規定，以為一年一報等情，應屬實在。</P>

<P>五、再按，公職人員財產申報法第 12條第 3項前段規定:有申報義務之人無正當理未依規定期限申報者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。是以公職人員雖未依規定期限申報，然並非「無正當理由」者，自不構成該違反申報義務之規定。本案訴願人揭藥上揭說明，其逾期申報尚非無正當理由，原處分徒以訴願人於當選00縣補選議員之時已在 3個月規定期限內向本院辦妥就(到)職申報，可見已有申報經驗、新法申報期間長達 3個月，訴願人應有充分時間查明其財產等情為由，即論斷訴願人逾期申報並無正當理由，而未綜合衡酌訴願人 5月始補選為議員 '7月己為就(到)職申報，是否切實瞭解依新法規定 10月應再申報一次等事證，尚嫌率斷</P>

<P>，難謂有當。</P>

<P>六、綜上所述，本件訴願為有理由，愛依訴願法第 81條規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 9期 316 
</P>
</TaggedPDF-doc>
