<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0033-00360.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2011-09-26T15:22:32</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2011-09-26T15:22:32</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>二十六、院台訴字第 10032500是3號</P>

<P>監察院訴願決定書</P>

<P>院台訴字第 1003250043號訴願人 :0000精業股份有限公司代表人 :000</P>

<P>訴願人0000精業股份有限公司因違反政治獻金法事件，不服本院 l∞年 6月 17日院台申肆字第 1001802974號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文訴願駁回。</P>

<P>事實</P>

<P>緣訴願人0000精業股份有限公司於 98年 11月 6日捐贈非金錢政治獻金(鑰匙圈 2，500個)，折算時價計新臺幣(下同)72，500元與第 16屆00縣、縣長擬參選人000時，為有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。訴願人之捐贈行為違反政治獻金法第 7條第 1項第 3款之規定。本院愛依向法第 29條第 2項規定，按其捐贈之金額 72， 500元處 2倍之罰餒，裁處 145，∞0元。訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、按政治獻金法第 2條規定: í本法用詞，定義如下:一、政治獻金:指對從事競選活動或其他政治相關活動之個人或團體，無償提供之動產或不動產、不相當對價之給付、債務之免除或其他經濟利益。...... J第 7條第 1項、第 2項規定: í得捐贈政治獻金者，以下列各款以外之</P>

<P>個人、政黨、人民團體及營利事業為限.......三、有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。 ...... J í前項第 3款所定累積虧損之認定，以營利事業前一年度之財務報表為準。」同法第 29條第 2項規定: r違反第 7條第 1項、......規定捐贈政治獻金者，按其捐贈之金額處 2倍之罰</P>

<P>錄。但最高不得超過新臺幣 1∞萬元。」</P>

<P>二、訴願人之訴願主張略以:(一)訴願人自始至終並不知道捐贈自製產品會涉及政治獻金法之規範，受處分人(即訴願人)對捐贈自製產品即鑰匙圈根本欠缺違法性之認識，此部分並經原處分機關於裁處書理由中認定</P>

<P>並認為受處分人(即訴願人)已真有「對於本法構成要件認識之錯誤 J'故受處分人(即訴願人)實己真備行政罰法第 8條及第 18條「不知法律」之構成要件，應依法減輕或免除處罰，而非回頭又認定受處分人「縱非故意，亦屬過失 J'而將「構成要件之故意或過失(行政罰法第 7條)J與「欠缺不法意識應減輕或免除行政責任(行政罰法第 8條及第 18條)J兩個層次混為一談，實有法律適用上之違法與錯誤。</P>

<P>(二)客觀上訴願人提供自製鑰匙圈作為贈品，乃一般商業上行銷公司產品之正面行為，有助公司正面形象之合理提升，就公司之經營而言，屬正當、合理、必要之營運行為，與政治獻金法第 7條第 1項第 3款之立法自的，像在避免與常情相連而有不當利益輸送關條之情況</P>

<P>不間，故應考量訴願人推廣並行銷公司產品之正當、合理、必要之營運行為，當己符合行</P>

<P>政罰法第 8條及第 18條減輕或免除處罰之要件，原處分未予減輕或免除處罰，當屬違法、不當之行政處分，應予以撤銷云云。</P>

<P>三、查訴願人0000精業股份有限公司對於 98年 11月 6日捐贈非金錢政治獻金(鑰匙圈 2，500個 ) ，折算時價計 72，500元與第 16屆00縣縣長擬參選人000乙節，並不爭執，有擬參選人政治獻金受贈收據(非金錢部分)影本附原處分卷為憑。叉，訴願人於捐贈之前一年度即 97年 12月 31日之保留盈餘為-1.839，610元，像屬政治獻金法第 7條第 1項第 3款規定之有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業，亦有財政部臺灣省O區國稅局00縣分局 99年 11月 8日 O區國稅</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 33期 360 
</P>

<P>一字第 0990039698號函附之營利事業所得稅結算申報書資產負債表附原處分卷可稽。是訴願人依法即不得為政治獻金之捐贈。四、按法律經總統公布施行後，人民即有遵守之義務。政治獻金法於 93年 3月 31日即公布施行，實施有年。該法第 2條第 1款就「政治獻金」用詞定義規定明確，實物捐贈屬政治獻金之一種</P>

<P>，訴願人難謂不知，縱有疑義，得諮詢之方式及管道甚多，訴願人僅須稍加注意即可知悉、明瞭。是訴願人主張「訴願人自始至終並不知道捐贈自製產品會涉及政治獻金法之規範，受處分人(即訴願人)對捐贈自製產品即鑰匙圈根本欠缺違法性之認識 J、「客觀上訴願人提供自製鑰匙圈作為贈品，乃一般商業上行銷公司產品之正面行為，就公司之經營而盲，屬正當、合理、必要之營運行為」云云，核無足採。又「行為人不得因不知法規而免除行政處罰責任。換吉之，故意或過失之判斷，並不包括違法性認識之判斷。」臺北高等行政法院 93年度訴字第 01067號判決參照。是行為人不能主張其不知法規而否認其有故意或過失。亦即，行為人主觀上之故意、過失與其有無違法性認識條屬二事，應分別以觀，合予敘明。另「違法性認識錯誤，依行政罰法第 8條條規定:Ii不得因不知法規而免除行政處罰責任。但按其情節，得減輕或免除其處罰。』是否減輕或免除其處罰，像屬行政機關個案裁量之職權行使。」此亦有臺北高等行政法院 96年度簡字第 393號判決可資參照。本案訴願人縱如其主張有違法性認識錯誤，是否依行政罰法第 8條但書規定減輕或免除其處罰，亦屬裁罰機關個案裁量之職權行便，應由裁罰機關審酌個案情節裁量之。是訴願人主張「原處分機關於裁處書理由中認定並認為受處分人(即訴願人)已具有 r對於本法構成要件認識之錯誤 u故受處分人(即訴願人)實已具備行政罰法第 8條及第 18條「不知法律』之構成要件，應、依法減輕或免除處罰，而非回頭又認定受處分人</P>

<P>「縱非故意，亦屬過失 .n '而將「構成要件之故意或過失(行政罰法第 7條).n與 r欠缺不法意識應減輕或免除行政責任(行政罰法第 8條及第 18條).n兩個層次混為一談，實有法律適用上之違法與錯誤」云云，誠屬無據，)旬非可採。五、綜上，本件原處分依政治獻金法第 29條第 2項規定，按訴願人捐贈之金額 72， 500元處 2倍罰錄，計 145，∞0元罰鏡，並無不妥，應予維持。六、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>中華</P>

<P>民</P>

<P>國100年 8月 2 3日</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 33期 361 
</P>
</TaggedPDF-doc>
