<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0034-00290.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2012-03-21T14:38:21</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2012-03-21T14:38:21</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>七、院台訴字第 1003250055號</P>

<P>監察院訴願決定書</P>

<P>院台訴字第 1003250055號訴願人 :00建設股份有限公司</P>

<P>代表人 :000訴願人00建設股份有限公司因違反政治獻金法事件，不服本院 100年 6月 21日院台申肆字第 1001803002號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文</P>

<P>訴願駁回。</P>

<P>事實</P>

<P>緣訴願人00建設股份有限公司(下稱00公司)於 98年 11月 25日捐贈政治獻金新臺幣(下同 )30萬元與第 8屆00市市長擬參選人000時，為有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。訴願人之捐贈行為違反政治獻金法第 7條第 1項第 3款之規定。本院愛依同法第 29條第 2項規定，按其捐贈之金額 30萬元處 2倍之罰鏡，計 60萬元。訴願人不服，提起訴願'案經本院公職人員</P>

<P>財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、按政治獻金法第 7條第 1項、第 2項規定: r得捐贈政治獻金者，以下列各款以外之個人、政黨、人民團體及營利事業為限.......三、有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業。.. .... J r前</P>

<P>項第 3款所定累積虧損之認定，以營利事業前一年度之財務報表為準。」同法第 29條第 2項規定: r違反第 7條第 1項、......規定捐贈政治獻金者，按其捐贈之金額處 2倍之罰錄。但最</P>

<P>高不得超過新臺幣 100萬元。」</P>

<P>二、訴願人訴願主張略以:</P>

<P>(一)訴願人自 93年起至 97年止之營利事業所得稅雖申報虧損，但屢經國稅局調帳查核後，均調整核定為具有盈餘並已繳納稅款在案。(二)政治獻金法立法目的在鼓勵民眾透過合法管道參與政治，以確保政治活動的公平與</P>

<P>公正，進而落實健全民主政治發展，並非以嚴懲峻罰嚇阻政治獻金之捐贈，訴願人</P>

<P>實為誤解法令並非故意違法，懇請從輕裁量。</P>

<P>三、經查閱訴願人所檢附 93年度起至 97年度營利事業所得稅結算申報核定通知書，其中 96年度之課稅所得額經核定為 -4.144.993元，訴願人訴稱自 93年起至 97年止經國稅局調帳查核，均調整核定為具有盈餘云云，與事實並不相符，合先敘明。訴願人 98年 11月 25日捐贈政治獻金 30萬元與第 8屆00市市長擬參選人000時，其前一年度即 97年 12月 31日之保留盈餘為 -15， 701， 862元，為政治獻金法第 7條第 1項第 3款規定之有累積虧損之營利事業，又其 98年度即 98年 12月 31日之保留盈餘為 -8， 283， 863元(其中累積盈虧斗， 633， 995元，本期損益 -3， 649， 868元)，顯示訴願人並未依規定彌補，此有財政部臺灣省。區國稅局00市分局 99年 12月 13日 O區國稅。市一字第 0990042462號函附之營利事業資產負債表附原處分卷可稽。至訴願人主張其營利事業所得稅雖申報虧損，但經國稅局調帳查核後，均調整核定為具有盈餘云云，惟查政治獻金法第 7條第 1項第 3款所稱「累</P>

<P>積虧損」條屬累計觀念，為商業以往年度損益之累計數額，應條指由營業結果所產生且未經彌補之虧損;另所稱「尚未依規定彌補虧損 J'按虧損彌補之議案既應經股東會承認，應條指「依公司法之規定尚未經股東會承認撥補之虧損 J'其認定應以營利事業前 1年度財務報表為準(內政部 94年 2月 16日台內民字第 09400603912號函釋參照)。本件訴願人提出之營利事業所得稅結算申報，像以分年度計列之方式呈現其個別損益，與該法所稱「累積虧損」尚屬有筒，故雖依其所檢附財政部臺灣省O區國稅局 97年度(即其捐贈之前一年度)營利事業</P>

<P>監察院公報….......廉政專刊第 34期 290 
</P>

<P>所得稅結算申報核定通知書顯示，在莖核定課稅所得額為 798， 397元(申報額為 -5， 433， 036元)</P>

<P>，亦不表示其非屬政治獻金法第 7條第 1項第 3款之「有累積虧損尚未依規定彌補之營利事業 J'訴願人所訴 93年至 97年營利事業所得稅均經國稅局查核調整核定為其有盈餘云云，核無足採。</P>

<P>四、按行政罰法第 7條第 1項規定: r違反行政法上義務之行為非出於故意或過失者，不予處罰。」所謂「故意 J'係指行為人對於構成處罰之行為，明知並有意使其發生，或預見其發生而.其發生並不違反其本意而言(最高行政法院 89年度判字第 2563號判決參照);所謂「過失」'條措行為人雖非故意，但按其情節應注意並能注意，而不注意者(最高行政法院 94年度判字第 520號判決參照)。訴願人既自 93年起至 97年止之每年度營利事業所得稅結算均申報虧損，對於公司為有累積虧損尚未依規定彌補乙情定有所悉，其未確實瞭解法律規定，仍於 98年 11月 25日捐贈政治獻金，致為違法捐贈，縱非出於故意，仍有按其情節應注意並能注意，而不注意之過失。其過失行為依據上開行政罰法第 7條第 1項規定，仍應予處罰。另行政罰法第 8條規定. r不得因不知法規而免除行政處罰責任。但按其情節，得減輕或免除其處罰。 J'本件經審酌訴願人違法情節，尚難認有減輕處罰之事由，原處分依政治獻金法第 29條規定，按訴願人捐贈之金額處 2倍之罰鏡，並無不妥，應予維持。</P>

<P>五、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>中華民國100年 1 1月 7 日</P>

<P>監察院公報….......廉政專刊第 34期 291 
</P>
</TaggedPDF-doc>
