<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0034-00306.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2012-03-21T14:38:21</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2012-03-21T14:38:21</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>十四、院台訴字第 1003250062號</P>

<P>監察院訴願決定書院台訴字第 1003250062號訴願人 :000</P>

<P>訴願人000因違反公職人員財產申報法事件，不服本院 100年 10月 28日院台申參字第 1001834039號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文</P>

<P>訴願駁回。事實緣訴願人000行為時為臺南縣00鄉民代表會代表，為公職人員財產申報法第 2條第 1項第 </P>

<P>9款所列之公職人員。依同法第 4條第 1款規定，其以 98年 11月 16日為申報基準日，向本院申報財產，就應申報財產項目，漏報本人債務 4筆(詳參附表)，金額共計新臺幣(下同 )2， 322， 311元，經本院認條故意申報不實，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以罰緩 6萬元。訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 5條第 1項規定: r公職人員應申報之財產如下.......三、一定金額以上之債權、債務及對各種事業之投資。...... J同法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。」同法施行細則第 14條第 1項明定: r本法第 5條第 1項第 2款及第 3款之一定金額，依下列規定:一、現金</P>

<P>、存款、有價證券、債權、債務及對各種事業之投資，每類之總額為新臺幣 100萬元。...... J 二、訴願人訴願主張略以:</P>

<P>(一)行政上之直接故意與間接故意與民、刑法之故意認定有異，寬嚴標準不一，原處分未經限期補正及裁定之行政程序，率依漏報即屬間接故意之申報不實，主觀之故意與行政之過失混為合一，即有行政上未依證據及經驗法則認定之違法，原處分應予撤銷。</P>

<P>(二)政府實施陽光法案，公職人員應將財產誠實申報，可防止公職人員藉公務之便，不當取得財產。訴願人條因財務不佳向銀行、農會借貸，應沒有不當取財之嫌，更非如裁處書所言故意申報不實或間接故意短報。此裁決理由訴願人不能苟同。目前訴願人已無公職，且借款尚未還清，亦無能力繳此罰款，懇請體恤民情，從輕發落云云。</P>

<P>三、按公職人員財產申報法第 12條第 3項前段有關有申報義務之人故意申報不實者處以罰錄之規定，其所稱「故意 J'由於行政罰法對於行政罰上之故意、過失並無定義性規定，是以實務多參酌我國刑法之規定及學理，合先說明。又「公職人員財產申報法課特定範圍之公職人員申報其財產之義務，是該特定範圍之公職人員於申報財產時即負有檢查其財產內容，據實申報義務。該法第 11條第 1項(註:現行法第 12條第 3項)所稱故意申報不實，自應包含曾知</P>

<P>悉有該財產，如稍加檢查，即可確知是否仍享有該財產，而怠於檢查，未盡檢查義務致漏未申報情形。其委由他人辦理，亦同，均難謂非故意申報不實。否則負申報義務之公職人員，不盡檢查義務，隨意申報，均得設為疏失，或所委代辦者之iffrt失而免罰，則公職人員財產申報法之規定將形同其文。況刑法所稱故意，包含該法第 13條第 2項之 r預見其發生而其發生並不違背其本意』之「間接故意』。申報義務人不盡檢查義務，即可預見申報有不實之可能，而不加檢查隨意申報，亦合於刑法所定間接故意規定，申報義務人自應負故意申報不實之責。 J(最高行政法院 92年判字第 1813號判決參照)。是訴願人主張「行政上之直接故意與間接故意與民、刑法之故意認定有異，寬嚴標準不一」云云，核屬其個人對行政法上故意定</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 34期 306 
</P>

<P>義之認知，尚難憑採。</P>

<P>四、次按，債務總額達 100萬元者即應逐筆申報，公職人員財產申報法第 5條第 1項第 3款、施行細則第 14條第 1項第 1款分別定有明文。正確申報財產條訴願人應履行之法定義務，公職人員財產申報法、相關法令及填表說明己載明各應申報財產項目及申報標準，訴願人自應詳細閱覽相關規定，並查明申報基準日之財產項目及數額後，如實申報。經查，訴願人對於其未申報系爭 4筆貸款債務乙節並不爭執。另依原處分卷附訴願人 98年度財產申報表所示，其所申報之財產項目及內容並不複雜(土地 3筆、建物 1筆、車輛 l部)，且財產狀況究徐如何，本人最為清楚，本件所涉及之 4筆債務正確數額為何，訴願人向銀行申請查詢即可得悉，踐行程序甚易，尚非難事。又，本院曾於 100年 5月 13日函請訴願人說明其未申報系爭 4筆債務之原因，訴願人則覆以「因秘書000疏忽未填寫」等語(詳參原處分卷附訴願人 100年 5月 24日說明書)。訴願人既為申報義務人，委由他人代為填寫申報表後，不加檢查，任令「債務」一欄空白，並於公職人員財產申報表末頁所載「以上資料，本人條依法誠實申報，如有不實，願負法律責任」等語提示下簽名蓋章，率爾提出申報，致申報不實，應屬可預見將發生申報不實之結果，仍放任可能不正確之資料繳交至受理申報機關，具有申報不實之間接故意，堪以認定。訴願人主張「像因財務不佳向銀行、農會借貸，應沒有不當取財之嫌，更非如裁處書所言故意申報不實或間接故意短報 J云云，自無足採。又，本案違法事實明確，依法即應予處罰。相關法規並無受理財產申報機關(構)於裁罰前，應予申報人限期補正之明文。是其所稱「原處分未經限期補正及裁定之行政程序，率依漏報即屬間接故意之申報不實」云云，於法難謂有據。</P>

<P>五、末按，有申報義務之人故意申報不實者，處 6萬元以上 120萬元以下罰錄。公職人員財產申報法第 12條第 3項前段定有明文。本案訴願人故意申報不實之債務金額，合計為 2， 322， 311元，原處分依本院公職人員財產申報案件處罰緩額度基準第 4點規定，裁處法定最低罰緩 6萬元，並無不妥，應予維持。</P>

<P>六、綜上所述，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>中民國100年 1 2月 2 6 日</P>

<P>華</P>

<P>監察院公報….......廉政專刊第 34期 307 
</P>
</TaggedPDF-doc>
