<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0034-00317.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2012-03-21T14:38:21</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2012-03-21T14:38:21</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>十七、院台訴字第 1003250065號</P>

<P>監察院訴願決定書</P>

<P>院台訴字第 1003250065號訴願人 :00企業股份有限公司代表人 :000</P>

<P>訴願人00企業股份有限公司因違反政治獻金法事件，不服本院 100年 9月 30日院台申肆字第 1001804376號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文</P>

<P>訴願駁回。事實緣訴願人00企業股份有限公司(下稱00公司)於 98年 10月 19日捐贈政治獻金新臺幣(下同 )60萬元與第 16屆00縣縣、長擬參選人000時，與經濟部所屬事業0000股份有限公司(下稱00公司)有巨額採購契約且在履約期間。訴願人之捐贈行為違反政治獻金法第 7條第 1項第 2款之規定。本院安依同法第 29條第 2項規定，按其捐贈之金額 60萬元處 2倍之罰錄，但最高不得超過 100萬元，處 100萬元罰錄。訴願人不服，提起訴願，案經本院公職人員財產申報處檢卷</P>

<P>答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、按政治獻金法第 7條第 1項: r得捐贈政治獻金者，以下列各款以外之個人、政黨、人民團體及營利事業為限.......二、與政府機關(構)有巨額採購或重大公共建設投資契約，且在履約期間之廠商。...... J同法第 29條第 2項規定: r違反第 7條第 1項、......規定捐贈政治獻金者，按其捐贈之金額處 2倍之罰錄。但最高不得超過新臺幣 100萬元。」</P>

<P>二、訴願人訴願主張略以:</P>

<P>(一)訴願人與00公司訂定之工程、勞務採購契約，因 00公司將金屬價金與清除處理費作成同一個契約，所以契約之金額條由訴願人支付00公司，而非00公司支付訴願人，在主觀上訴願人認為無違反本法，實不知其實已觸犯本法。</P>

<P>(二)訴願人對政治獻金法未能深入瞭解，以致誤觸規定。基於目前大環境不景氣，公司經營困難，願能依行政罰法第 8條但書規定，減輕或免除處罰。</P>

<P>三、按政治獻金法第 7條第 1項第 2款規定，與政府機關(構)有巨額採購或重大公共建設投資契約，且在履約期間之廠商不得捐贈政治獻金。另政府採購法施行細則第 6條第 1項及同項第 9款規定，機關辦理採購是否屬巨額採購，依採購金額於招標前認定之、招標文件規定廠商報價金額包括機關支出及收入金額者，其採購金額像以支出所需金額認定之。經查原處分卷附00公司煉製事業部 100年 3月 7日煉購字第 10010086800號函提供之「煉製事業部三廠重油脫硫工場廢觸媒清理工作 J(案號: 00F9800002)工程、勞務採購契約影本所示，本件訴願人條於 98年 5月 7日與00公司訂立上開契約，該契約單價衰包括二項:(一)、重油脫硫廢觸媒處理後</P>

<P>可回收貴金屬價值計 11 7, 712 ,000元(由承攬商付給00公司煉製事業部)(二)、清除處理費計 </P>

<P>25， 312， 000元(由00公司煉製事業部付給承攬商)，依約00公司支出付給訴願人之清除處理費金額為鈣， 312， 000元，已達行政院公共工程委員會訂定之「投標廠商資格與特殊或巨額採購認定標準」第 8條規定，勞務採購金額新台幣二千萬元以上為巨額採購之認定標準'另訴願人之履約期限，依其工作說明書 5所示，條依00公司三廠歲修時間，前後不同工期分別計算，其中大林廠預定於 100年 6月開始重油脫硫工場歲修。是訴願人 98年 10月 19日捐贈政治獻金 60萬元與第 16屆00縣、縣長擬參選人000時，顯為與政府機關(構)有巨額採購契約，且在履約期間之廠商，依法不得為政治獻金之捐贈。</P>

<P>監察院公報….......廉政專刊第 34期 317 
</P>

<P>四、次按行政罰法第 7條第 1項規定: I違反行政法上義務之行為非出於故意或過失者，不予處罰。」所謂故意，像指行為人對於構成違規之事實，明知並有意使其發生者，或行為人對於構成違規之事實，預見其發生而其發生並不違背其本意者而言;所謂過失條指行為人雖非故意，但按其情節應注意，並能注意，而不注意者，或行為人對於構成違規之事實，雖預見其能發生而確信其不發生者而言(最高行政法院 98年度判字第 945號判決參照)。訴願人既為承包廠商，對契約約定內容應知之甚詳，況該採購案之契約書正本封面，即載明有 I巨額採購」。訴願人未確實瞭解法律規定，仍於 98年 10月 19日捐贈政治獻金，致為違法捐贈，縱非出於故意，仍有按其情節應注意並能注意，而不注意之過失。其過失行為依據上開行政罰法第 7條第 1項規定，仍應予處罰。另行政罰法第 8條規定: I不得因不知法規而免除行政處罰責任。但按其情節，得減輕或免除其處罰。 J'本件經審酌訴願人違法情節，尚難認、有減輕處罰之事由，原處分依政治獻金法第 29條第 2項規定，處訴願人 100萬元罰錄，並無不妥，應予維持。</P>

<P>五、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>中</P>

<P>華</P>

<P>民</P>

<P>國100年 1 2月 26日</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 34期 318 
</P>
</TaggedPDF-doc>
