<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:creator>
            <rdf:Seq>
               <rdf:li>Infoacer</rdf:li>
            </rdf:Seq>
         </dc:creator>
         <dc:description>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">No Subject</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:description>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">0013-00308.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
         <xmp:CreateDate>2010-08-20T10:26:44</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>Infoacer</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2010-08-20T10:26:44</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>一、 (99)院台訴字第 0993210046號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210046號訴願人 :000訴願人000因違反公職人員利益衝突迴避法事件，不服本院 99年 3月 8日 (99)院台申利罰</P>

<P>字第 0991803076號裁處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文</P>

<P>訴願駁回。事實緣訴願人000為00市議會前議員，行為時為公職人員利益衝突迴避法第 2條所定之公職人</P>

<P>員，明知其胞弟000擔任負責人之00水泥製品股份有限公司(下稱00公司)為其關條人、。。市政府及相關單位為受其監督之機關，竟仍假借議員職務上之權力、機會或方法，接續於 96年 1月 23日、7月 26日、8月 10日、 11月 30日及 12月 14日，介入00公司與00市政府íO市 38J</P>

<P>市場用地標租案，協商並出席00市政府建設局及市場管理處召開之協調會議，要求暫勿拆除或解約，尋求修改合約或以其他方式予以解套，圖免其關條人00公司因違約經營並逾期未改善，履約保證金及華息計新臺幣(以下同 )6， 036， 459元遭沒收之利益，案經法務部調查局移送並經本院調查後認、違反公職人員利益衝突迴避法第 7條規定事證明確，乃依同法第 14條規定處以罰緩 100萬元。</P>

<P>訴願人不服，提起訴願。案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。理由</P>

<P>一、按公職人員利益衝突迴避法第 2條規定: í本法所稱公職人員，指公職人員財產申報法第 2條第 1項所定之人員。」第 3條規定: í本法所定公職人員之關條人，其範圈如下:一、公職人員之配偶或共同生活之家屬。二、公職人員立二親等以內親屬。三、公職人員或其配偶信託財產之受託人。四、公職人員、第 1款及第 2款所列人員擔任負責人、董事、監察人或經理人之營利事業。」第 4條第 1項及第 2項規定: í本法所稱利益，包括財產上利益及非財產上利益。 J í財產上利益如下:一、動產、不動產。二、現金、存款、外幣、有價證券。三、債權或其他財產上權利。四、其他具有經濟價值或得以金錢交易取得之利益。 J第 5條規定: í本法所稱利益衝突，指公職人員執行職務時，得因其作為或不作為，直接或間接使本人或其關條人獲取利益者。」第 7條規定: í公職人員不得假借職務上之權力、機會或方法，圓其本人或關條人之利益。」第 14條規定: í違反第 7條或第 8條規定者，處新台幣 100萬元以上 500萬元以下罰緩;所得財產上利益，應予追繳。」</P>

<P>二、本件訴願人訴願主張略以:(一)公職人員利益衝突迴避法第 5條、第 7條所稱「獲取利益」、「圖其本人或關條人之利益 J ' 當指獲取私人利益，不包括獲取公益之情形。</P>

<P>(二)。市 38市場用地標租案的執行，可以替00市政府創造更大的經濟價值，達到避免公有地閒置，增加人民就業機會及滿足地方民眾購物需求，促成小區域經濟復甦的目標。 00公司承租該地之後，便積極建設發展該用地，投入鉅資建造，將原有產值低的空地經營成為</P>

<P>商業產值高的新型態商圈，創造多項附加價值。(三 )00公司與00市政府建設局及市場管理處對建築法規規範的解釋有岐見 '00公司已多次依要求改善缺失，為避免00公司、 00市政府、市場所在地之社區商圈均遭受損失之不利益，訴願人始基於反映民意參與居中協調，希促成其雙方能有所共識，圓滿解決雙方歧見，使O市 38市場用地暨附近社區、商國能維持目前榮景，進一步達成「商圈更新再造」的最終目標。(四)原處分認定所謂利益為00公司之私益，然00市政府市場管理處逕自解除與00公司之租約暨沒收履約保證金此對00公司不利益，其解除契約沒人履約保證金之行為是否合</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 13期 308 
</P>

<P>法，現於00地方法院訴訟中，尚有疑義。訴願人實因基於獲取公益之善意始參與協調雙方之合約爭議。</P>

<P>三、查本件訴願人胞弟000擔任負責人之00公司，於 93年 12月 9日與受訴願人監督之00市政府雙方簽訂 roo市未開發公有市場用地租貸契約 J'承租市府所有 ro市三十八」市場用地，開發經營「民有星光市場尸原租貨期間自民國 94年 1月 1日起至 103年 10月 31日止。 </P>

<P>94年 10月 00市政府建設局市場管理處督檢時發現00公司擅自變更原契約規劃之「攤舖位</P>

<P>分類分區配置圖 J'將原規劃為空地及通道用地增建攤舖， 94年、 95年間曾多次發函請該公</P>

<P>司限期拆除，惟均未獲具體改善，關後該處於 96年 1月 15日簽奉核准決定以終止合約或通知</P>

<P>拆除大隊逕行拆除方式解決。 00公司將因攤舖被拆除、履約保證金被沒收而蒙受財產上損</P>

<P>失，訴願人為圖免其關條人00公司遭受此損失，乃假借議員職務上之權力、機會或方法接續</P>

<P>於 96年 1月 23日參與雙方協商該開發案後續解決方案、 96年 7月 26日去電市長室請求協助</P>

<P>勿走上解約的地步、 96年 8月 10日參與該開發案協談會要求暫勿拆除、 96年 11月 30日參加</P>

<P>建設局長接見業者會議、 96年 12月 14日會見市長討論該開發案後續處理問題。此有00市政府建設局市場管理處 96年 3月 5日簽呈、 96年 7月 26日市長室接聽電話及接待訪客紀錄留呈單、 96年 8月 10日民有星光市場違反00市O市 38公有市場用地租貨契約協談會紀錄、 96年 11月 30日市府建設局局長接見業者有關星光民有市場違規使用處理情形紀錄、 96年 12月 14日市長會見。議員00談話紀錄等影本資料附原處分卷可稽，又訴願人 98年 9月 15日</P>

<P>於本院接受詢問時，就上開違反行為亦不爭執，其違規事實?旬屬明確。</P>

<P>四、按公職人員利益衝突迴避法之立法目的條為促進廉能政治、端正政治風氣，建立公職人員利益衝突迴避之規範，以有效遍阻貪污腐他暨不當利益輸送，因而規範公職人員不得為一定之行為，以避免不當利益之輸送。本件訴願人於 96年時為00市議員，依法監督00市政府預算及施政作為，明知其關條人00公司因 ro市三十八」市場用地標租案違約增建，受00市政府建設局市場管理處多次函請改善均未通過，迄 96年 1月 15日該處決定擬依據雙方契約第 11條約定內容，主張終止租約或將增建部分拆除。有於一旦租約終止，其關條人00公司將依約被「收回租貨物，履約保證金沒人不予發還汀，另增建部分被拆除 '00公司亦將受有財產上損失。訴願人遂於同年 1月 23日參加雙方協商會議，協商由其關條人變更通道位置並允諾同年 7月底自行拆除增建，迄 7月 26日訴願人又去電市長室要求勿走上解約的地步 '8月 10日訴願人又參加雙方協談會，主張關條人先自行拆除部分固定攤位，另部分通道請按情、理、法不要拆除。至 9月 17日 00市政府核定將指派工務局違章拆除大隊強制執行拆除後， 11月 30日訴願人又參加建設局局長接見業者有關違規使用處理情形會議， 12月 14日又至市長室討論該案之後續處理問題等，在在顯示訴願人汲汲欲借議員職務上之權力、機會或方法介入影響受其監督之00市政府，俾使作出有利於其關條人之決定，以圓其關條人免受財產上損失之「私益 J'難謂與「公益」有涉，所訴00公司承租該地，投人鉅資建造，創造多項附加價值，是為「公益」而非「私益 J'及像基於反映民意參與居中協調等詞，不足採信。</P>

<P>五、另本案關條人00公司與00市政府雙方簽訂之 roo市未開發公有市場用地租貨契約」最終雖經00市政府建設局市場管理處於 97年 7月 21日發函通知終止，並收回租貨物，履約保證金沒收不予發選，關係人雖未獲得訴願人圖利之結果，惟公職人員利益衝突迴避法立法精神即在避免瓜田李下及利益輸送，條道德規範極強之法律，其第 7條法條文字並未如貪污治罪條例第 6條第 1項第 4款或刑法第 131條第 1項規定「因而獲得利益者」等結果犯文字之明文，是應認只要公職人員利用其職務上之權力、機會或方法，圖本人或關條人之利益，不以發生圖利之結果為必要，即屬違反該法第 7條規定(法務部 98年 9月 14日法政字第 0980033195號函釋參照)。至於00公司與00市政府雙方是否因而涉訟或訴訟結果如何，均與訴願人違法行為之成立與否無涉。訴願人以00市政府市場管理處逕自解除與00公司之租約暨沒收履約保證</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 13期 309 
</P>

<P>金，像對00公司不利益，及終止合約暨沒收履約保證金是否合法仍在訴訟中，尚有疑義為由主張免責，純屬誤解，殊無可採。</P>

<P>六、末按公職人員利益衝突迴避法第 14條前段規定，違反第 7條規定者，處 100萬元以上 500萬元以下罰錄，經核原處分業已衡酌「關條人最終仍解約並遭沒收履約保證金與孽息，而未獲取利益，愛按行政罰法第 18條第 1項規定，審酌其應受責難程度及所生影響」裁處訴願人 100萬元罰錄，已屬該法條所定最低罰鍍金額，其處分並無不當，應予維持。</P>

<P>七、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 13期 310 
</P>
</TaggedPDF-doc>
