<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:xmpMM="http://ns.adobe.com/xap/1.0/mm/"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <xmp:ModifyDate>2007-10-26T09:30:24+08:00</xmp:ModifyDate>
         <xmp:CreateDate>2007-10-26T09:30:13+08:00</xmp:CreateDate>
         <xmp:MetadataDate>2007-10-26T09:30:24+08:00</xmp:MetadataDate>
         <xmpMM:DocumentID>uuid:51b8b396-86ee-4d7a-8acf-9ef27293541d</xmpMM:DocumentID>
         <xmpMM:InstanceID>uuid:650d029e-0502-4b30-baa4-f219afef0544</xmpMM:InstanceID>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>行政法院判決原告蘇徐瓊枝</P>

<P>被告監察院</P>

<P>八十三年度判字第二二 六號住台灣省台南市灣裡路六十二巷一弄五十六之九十一號</P>

<P>O</P>

<P>理，致稍延期。三、綜上所述，原告實無惡意，請予酌情免罰，並撤銷原處分等語。被告答辯意旨略謂:一、查原告於八十二年(九月一日至同年十一月二日)財產申報法定期間，為台南市議會議員</P>

<P>，係屬公職人員財產申報法第二條第一項第九款所規定之縣(市)級以上各級民意機關民意代表之公職人員，依同法第三條及其施行細則第十條第二項後段規定，原告就(到)職在中華民國八十二年八月三十一日以前者，應於同年十月三十一日前申報，因同年十月三十一日適逢例假日</P>

<P>，翠日補假，依民法第一百二十二條之規定，延期至同年</P>

<P>十一月二日截止申報，從而原告至遲應於八十二年十一月</P>

<P>一一日前申報財產方屬適法。二、復查本院財產申報處八十</P>

<P>二年八月二十五日，邀集原告服務機關主辦公職人員財產
申報業務人員，舉行講習會，廣為宣導，並請其攜回公職
人員財產申報法令及公職人員財產申報衰，轉交原告，請
原告依限申報財產，此有台南市議會主辦人員陳俊簽收清
冊附卷可稽。況本院另於同年九月二十二日以(位)院台
申甲字第五五八四號園附送「公職人員財產申報法法令重
要規定」'促請原告於規定期限內向本院申報財產。因同
年十月十五日前原告仍未申報，本院乃於同年十月十五日
再以(的)院台申甲字第六二七號函請原告儘速依限申
報財產。該函於同年十月二十二日經原告家屬蘇鄭秀琴簽
收，轉交原告，此有雙掛號收件回執單附卷可憑，原告自
難該為不知。其為明知應依規定申報財產至明。原告遲至
八十二年十一月五日始向本院郵避申報財產，有原告郵遞
</P>

<P>七二六</P>

<P>O</P>

<P>右當事人問因申報公職人員財產事件，原告不服監察院中華民國八十三年六月二十九日(的)院台訴字第一 六</P>

<P>..</P>

<P>號訴願決定(以再訴願論)，提起行政訴訟，本院判決如左﹒.主文原告之訴駁回。</P>

<P>事實緣原告為台南市議會議員，依公職人員財產申報法規定，為應向被告申報財產之公職人員，並應於八十二年九月一日至同年十一月二日之期間內申報財產。原告遲至八十二年十一月五日始向監察院申報，已逾越申報期限，被告以原告明知應依規定申報財產，無正當理由逾期申報財產，</P>

<P>OO</P>

<P>乃處新台幣陸萬元罰餒，原告不服，向被告提起訴願經遭決定駁回，遂提起行政訴訟。茲摘敘一兩造訴辯意冒如次</P>

<P>.. </P>

<P>原告起訴意旨略謂 一、原告係台商市議會第十二屆議員</P>

<P>，於八十三年三月一日卸任，而在監察院訴願決定前，原
告已不再受公職人員財產申報法之拘束，是否應再有行政
處分罰援，請乃有斟酌之處?二、八十二年十月間適逢市
議員選舉，原告為民服務忙襄忙外，不慎遺失申報表格，
申報期限將屆，又是連續假日，才再向本會人事管理員索
取，但申報表格複雜，缺乏諮詢管道，亦無法委託他人辦
</P>

<P>監察院公報公職人員財產申報資料專刊第二七期監察院公報公職人員財產申報資料專刊第二七期</P>

<P>申報之信封戳為憑。顯已逾法定申報期限。本院依法處新</P>

<P>台幣六萬元之罰的蝦，並無不合。請判決駁回原告之訴等語</P>

<P>理由按計縣(市)級以上各級民意機關民意代表應依本法申報財產」、「公職人員申報財產，應填具公職人員財產申報表，提出於各該受理申報機關(構)。」「第二條第九款所定人員之申報機關為監察院。」「公職人員明知應依規定申報，無正當理由不申報，處新台幣六萬元以上三十萬元以下罰緩」「公職人員就(到)職在中華民國八十二年九月一日以後者，應於就(到)職之日起三個月內申報;其就(到)職在中華民國八十二年八月三十一日以前，應於同年十月三十一日前申報。」公職人員財產申報法第二</P>

<P>條第一項第九款、第三條、第四條第一款、第十一條第一</P>

<P>項及公職人員財產申報法施行細則第十條第一、一一項，分別定有明文。本件原告為台南市議會議員，依公職人員財產申報法規定，為應向被告申報財產之公職人員，而其就</P>

<P>(到)職在中華民國八十二年八月三十一日以前者，應於同年十月三十一日前申報，該日適逢例假日，翠日補假，依民法第一百二十二條之規定，延至同年十一月二日截止申報，原告明知依規定應申報，無正當理由，遲至八十二年十一月五日始向被告申報財產，被告乃處以新台幣陸萬元之罰餒，接諸首揭法條規定，並無違誤。原告起訴主張</P>

<P>，、渠為台南市議會第十二屆議員，於八十三年三月一日卸任，在訴願機關決定前，已不受公職人員財產申報法之拘</P>

<P>七二六四</P>

<P>束，是否應受行政處分有待斟酌，又八十二年十月間適逢市議員選舉，為民服務忙碌，且申報表格不慎遺失，並無惡意，請酌情免罰云云。關於前者，查原告於八十二年九月一日至同年十一月二日財產申報法定期間，擔任台南市議會議員，係屬公職人員財產申報法第二條第一項第九款之公職人員，自應依本法等有關法令規定，於規定期限向被告申報財產。如有逾期申報情事，仍得依其申報行為時</P>

<P>(八十二年十一月五日原告仍擔任台商市議會議員)違反同法第十一條第一項前段規定處以罰餒，並不因其事後喪失公職人員身分而得免費。關於後者，公職人員財產申報法所定之罰餒，屬行政罰，依司法院釋字第二七五號解釋</P>

<P>，雖不以出於故意為必要，仍須以過失為其條件，但應受行政罰之行為，僅須違反禁止規定或作為義麓，而不以發生損害或危險為其要件者，推定為有過失。本件原告遲未申報財產，既不能舉證證明其無過失，自不能以選舉期間為民服務忙碌，及申報表格遺失，而設卸其責任。綜上所述，原告所訴委無足採'訴願決定，維持原處分，核無不</P>

<P>合，原告起訴意旨，難謂有理，應予駁回。</P>

<P>十六條後段，判決如主文。中華民國八十三</P>

<P>據上論結，本件原告之訴為無理由，愛依行政訴訟法第二</P>

<P>年</P>

<P>十月十</P>

<P>八</P>

<P>日</P>
</TaggedPDF-doc>
