<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:xmpMM="http://ns.adobe.com/xap/1.0/mm/"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/">
         <xmp:ModifyDate>2007-10-26T09:30:21+08:00</xmp:ModifyDate>
         <xmp:CreateDate>2007-10-26T09:30:16+08:00</xmp:CreateDate>
         <xmp:MetadataDate>2007-10-26T09:30:21+08:00</xmp:MetadataDate>
         <xmpMM:DocumentID>uuid:c366f89b-92b1-4b2a-860b-9566686d8806</xmpMM:DocumentID>
         <xmpMM:InstanceID>uuid:ef257080-e3e8-4a61-86c4-1e5916a6989a</xmpMM:InstanceID>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>f</P>

<P>行政法院判決八十四年度判字第一 一號原告黃惠英住福建省金門縣金城鎮莒光路九號</P>

<P>被告監察院右當事人間因申報公職人員財產事件，原告不服監察院中華民國八十四年一月十八日(叫)院台訴字第一 五號</P>

<P>..</P>

<P>訴願決定(以再訴願論)，提起行政訴訟，本院判決如左</P>

<P>主文原告訴願駁回。-O</P>

<P>事實緣原告為金門縣議會議員，依公職人員財產申報法有關規定 為應向被告機關申報財產之公職人員，並應依規定據實申報財產。原告明知應依規定據實申報財產，於八十二年十月二十二日申報財產時，對於應申報之財產項目山坐</P>

<P>OO</P>

<P>-O</P>

<P>落台北縣永和市水源段六四八地號土地，面積三、三一九四</P>

<P>.八三平方公尺，持分壹萬分之六十四，山坐落台北縣永
和市水源且保平路三三巷十七號二樓房屋所有權全部，
面積二一﹒九平方公尺，叫債務新台幣九百一十萬元，
漏未申報。被告機關乃據以對原告科處新台幣(下同)壹
拾萬元罰餒。原告不服，向該機關提起訴願(以再訴願論
)，惟遭決定駁回，乃提起行政訴訟。茲摘敘兩造訴辯意
旨如次﹒.
原告起訴意旨略謂 一、依據公職人員財產申報法，所規
定應申報財產之公職人員並無「臨時縣市級議員」或「各
</P>

<P>監察院公報公職人員財產申報資料專刊第二七期</P>

<P>級臨時民意代表公職人員」之記載，足見「臨時議員」不包括在公職人員財產申報法之範圍內，已極明顯，法無明文，臨時人員自毋須依照申報。二、查原告自公職人員財產申報法實施後，以至八十三年二月底解職前之期間，均為「臨時議員」名義及身份，既法無明文，倘若未申報配偶財產，依法亦無不合。三、被告機關審議本案，忽略公職人員財產申報法條項內，並無「訂有「臨時議員」視同公職人員辦理」之條文，強將「臨時議員」依照公職人員財產申報法第五條及第十一條之規定處罰，於法不合。敬祈鈞院詳予審核，賜准撤銷訴願決定及原處分等語。被告機關答辯意旨略謂 了依公職人員財產申報法第三條規定:「公職人員之財產，除應於就(到)職三個月內申報外，並應每年定期申報一次。」及同法施行細則第十條第一項、第二項、第六項規定 「公職人員申報財產，應填其公職人員財產申報表，格式如附表一，提出於各該受理申報機關(構)。公職人員就(到)職在中華民國八十二年九月一日以後者，應於就(到)職之日起三個月內申報;其就(到)職在中華民國八十二年八月三十一日以前者，應於同年十月三十一日前申報。公職人員應申報之財產，為各該申報日，其本人、配偶及未成年子女所有之本法第五條第一項各款所列之財產」亦即同法第二條第</P>

<P>一項第一款、第二款、第三款、第四款、第八款及第九款</P>

<P>，所列之公職人員，依同法第四條第一款規定，應於申報
期限內自動向本院申報財產，其所應申報之財產，為各該
申報日，申報人本人、配偶及未成年子女所有之同法第五
</P>

<P>.. 七二八五</P>

<P>.. </P>

<P>o</P>

<P>監察院公報公職人員財產申報資料專刊第二七期</P>

<P>條第一項各款所列之財產，方屬適法。查同法第五條規定.「公職人員應申報之財產如左:一、不動產、船船、汽</P>

<P>..</P>

<P>車及航空器。二、一定金額以上之存款、外幣、有價證券</P>

<P>-OOOO</P>

<P>及其他具有相當價值之財產。三、一定金額以上之債權、</P>

<P>債務及對各種事業之投資。公職人員之配偶及未成年子女</P>

<P>..</P>

<P>所有之前項財產，應一併申報。」同法施行細則第十九條</P>

<P>並明定 本法第五條第一項第二款及第三款之一定金額，</P>

<P>依左列規定:一、存款、有價證券、債權、債務及對各種事業之投資，每類之總額為新臺幣一百萬元或有價證券之</P>

<P>上市股票總額為新臺幣五十萬元。二、外幣類之總額為折合新臺幣二十萬元。三、其他具有相當價值之財產，每項</P>

<P>(件)價額為新臺幣二十萬元。公職人員之配偶及未成年</P>

<P>i</P>

<P>子女，依本法第五條第二項規定應一併申報之財產，其一定金額，應各別依前項規定分開計算。」又問法第二條第</P>

<P>一項第九款更明定 「左列公職人員應依本法申報財產﹒
九、縣(市)級以上各級民意機關民意代表」。二、本案
原告於八十二年十月二十二日向被告機關申報財產，其財
</P>

<P>..</P>

<P>產申報表所填財產資料，經向財產主管機關(構)、團體查詢所得之資料，再與原告所申報財產資料核對，有不一致之情事，被告機關乃以八十三年六月二十一日(的)院台申丙字第三二八0號函請原告，就其不一致之原因說明其理由。而原告對下列申報不實之財產 『仙土地:台北縣永和市水源段六四八地號，面積三、三九四﹒八三平方公尺，持分 之六四，所有權人李錫民。山 台北縣永和市水源里保平路三三巷十七號二樓，面積二</P>

<P>七二八六</P>

<P>一﹒九平方公尺，所有權全部，所有權人務 1擔保放款，債務人</P>

<P>，金額三二0萬元。2人 金門縣農會，金額:五00萬元。3李錫民，債權人 0萬元。 4務，債窮人 李錫民，債權人</P>

<P>配偶財產，依法亦無不合。依本法申報財產 一、 </P>

<P>.. ..</P>

<P>、綜上論結，本件原告之訴為無理由，請判決駁回原告之訴等語。..理</P>

<P>.. .. </P>

<P>...... </P>

<P>.. </P>

<P>b</P>

<P>.. .. </P>

<P>..</P>

<P>李錫民。問債</P>

<P>李錫民，債權人</P>

<P>.. </P>

<P>金門縣農會</P>

<P>擔保放款，債務人:李錫民，債權</P>

<P>借款，債務人</P>

<P>金門縣農會，金額三 </P>

<P>透支債</P>

<P>金門縣農會，金額六0萬</P>

<P>元』原告所說明理由，均不足採信，應為故意申報不實，乃依同法第十一條第一項後段規定，處以罰緩壹拾萬元，並無不妥。三、本案原告辯稱『依據公職人員財產申報法</P>

<P>所規定應申報財產之公職人員，並無「臨時縣市級議員」或「各級臨時民意代表公職人員」之記載，足見「臨時人員」不包括在公職人員財產申報法之範圍內，已極明顯，法無明文，其臨時人員自毋須依照申報。查惠英自公職人員財產申報法實施後，以至八十三年二月底解職之期間，均為「臨時議員」名義及身份，既法無明文，倘若未申報</P>

<P>乙節。按「左列公職人員應九、縣(市)級以上各級民</P>

<P>意機關民意代表。」為同法第二條第一項第九款所明定，而原告既為金門縣臨時議會議員，係屬『縣級以上各級民意機關民意代表』之範圖，自應依本法申報財產，方為適法，且原告亦已依本法於八十二年十月二十二日申報財產在案，原告所辯，皆屬曲解法律卸責之詞，不足採信。四</P>

<P>由</P>

<P>按「一、不動產、船船、汽車及航空器。二、一定金額以職人員在內，原告自該法施行後，迄至八十三年二月底解上之存款、外幣、有價證券及其他具有相當價值之財產。職前，均為臨時議員，非該法適用對象，未申報其配偶之三、一定金額以上之債權、債務及對各種專業之投資。為財產，亦無不合等語。公職人員應申報之財產」 「公職人員之配偶及未成年子惟按「左列公職人員應依本法申報財產女所有之前項財產，應一併申報」、「公職人員明知應依縣(市)級以上各級民意機關民意代表。」為公職人員財</P>

<P>..</P>

<P>規定申報，無正當理由不為申報，處新臺幣六萬元以上三產申報法第二條第一項第九款所明定。本件原告為金門縣十萬元以下罰錄。其故意申報不實者，亦同」'為公職人臨時議會議員，既為兩造所不爭執，則原告自屬該法所採員財產申報法第五條、第十一條所明定。「縣級以上各級民意機關民意代表」之範圈，初不同其依查本件原告與訴外人李錫民係屬夫妻，原告自公職人員財臨時議員致受影響。是原告自有依該法規定申報其配偶財</P>

<P>o</P>

<P>產申報法於八十二年七月二日公布施行起，迄至八十二年產之義務。乃原告於八十二年十月二十二日申報財產時，</P>

<P>二月底前，係擔任金門縣臨時議會議員。而原告之配偶李竟疏未申報其配偶之上開財產項目，被告機關據以裁罰，錫民於八十二年間擁有坐落台北縣永和市水源段六四八地要非無據，原告起訴意旨，無非仍執前詞，斤斤指摘，難號土地一筆(面積三、三九四﹒八三平方公尺，持分一萬謂有理由，應予駁回。分之六十四)以及坐落台北縣永和市水源里保平路二二三據上論結，本件原告之訴為無理由，愛依行政訴訟法第二巷十七號三樓房屋乙棟(面積一二﹒九平方公尺)並負十六條後段，判決如主文。有債務新台幣九百一十萬元之事實，為兩造所不爭執，並中華民國八十四有土地登記膳本，建物登記膳本以及借據附原處分卷可稽</P>

<P>。誼原告於八十二年十月二十二日申報財產時，竟對於該
應申報之財產項目漏未申報，復有公職人員財產申報表乙
份附原處分卷可稽。原告違規所為，至為明確。縱而被告
機關乃據以對原告裁罰新台幣十萬元，揍諸首揭法條規定
</P>

<P>，淘無違誤。訴願決定(視同再訴願決定)復予維持，亦
無不合。.
原告雖訴稱 依公職人員財產申報法規定，應申報財產之
公職人員並不包括臨時縣市級議員或各級臨時民意代表公
</P>

<P>監察院公報公職人員財產申報資料專刊第二七期七二八七</P>

<P>.. </P>

<P>...... </P>

<P>年</P>

<P>五月五日</P>

<P>7 
</P>

<P>九、</P>
</TaggedPDF-doc>
