<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
         <xmp:CreateDate>2013-09-11T16:59:34</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>XnView</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2013-09-11T16:59:34</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0003-00307.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>監察院辦理公職人員財產申報罰緩處分確定名單 (99年 1月至 3月)</P>

<Table>
<TR>
<TH>工頁次 l </TH>

<TH>姓名周雅淑</TH>

<TH>性3iJ 女</TH>

<TH>(原)服幸事4幾關行政院公平交易委員會</TH>

<TH>職稱委員</TH>

<TH>事實受處分人應依規定據實申報財涯，但於 94年自月 18日申報財產(新臺幣存款 3筆}時，就應申報之財產項目，未據實申報。經核受處分人所述申報不竇立理由，不足採信，應為故意申報不賞。</TH>

<TH>罰緩金額新台 幣 7 萬元 </TH>

<TH>處分日期98年 l丹 22日 </TH>

<TH>確定臼期99年 1月6日</TH>
</TR>

<TR>
<TD>2 </TD>

<TD>詹金褔</TD>

<TD>男</TD>

<TD>高雄縣議會</TD>

<TD>議員</TD>

<TD>受處分人應依規定據實申報財產，但於 92年 12月 3日日申報財產〈土地 l筆，房屋]孽，債務 1筆〉時，就應申報之財產頃目，未據實申報。終核受處分人所述申報不賞之理由，不足採信，膺品故意申報不賞。</TD>

<TD>新台 97年 幣 8! 9月 萬元 10日 </TD>

<TD>99年 l月8日</TD>
</TR>

<TR>
<TD>3 </TD>

<TD>羅裕íií&lt;</TD>

<TD>男</TD>

<TD>雲林縣議會</TD>

<TD>議員</TD>

<TD>受處分人應依規定據實申報財產，但於 94年 12月 30日申報財產《新臺幣存款 2筆 }時，就應申報之財產項目，未據賞中報。經核受處分人所述申報不實之理由，不足採信，應為故意申報不實。</TD>

<TD>新台 幣 6 萬元 </TD>

<TD>97年 12月 16日 </TD>

<TD>99年 1月11日</TD>
</TR>

<TR>
<TD>4 </TD>

<TD>張延農</TD>

<TD>男</TD>

<TD>桃園縣議會</TD>

<TD>議員 </TD>

<TD>安處分人應依規定據實申報財產，但於 9S年 5月 IS日申報財產《土地 5笨，房屋 I筆，債務2筆?時，就應申報之財產項目，未據實申報。經核受處分人所述申報不實之理由，不足採信，應為故意申報不賞。</TD>

<TD>新台 幣 7 萬元 </TD>

<TD>98年 l月 9日 </TD>

<TD>99年 1月28日</TD>
</TR>

<TR>
<TD>5 6 </TD>

<TD>李秋H王許傳盛</TD>

<TD>男男</TD>

<TD>花蓮縣 議會司雄市政府</TD>

<TD>議員局長</TD>

<TD>安處分人應依規定據實申報財產，但於 9S年 3月 20日申報財Øi1 C股票 3筆 }時，就應申報之 財產項目，未據實申報。經核受處分人所述申報不實之理由，不足採信，應為故意申報不實 u 受處分人應依規定據實申報財產，但於 96年 3月 20臼申報財</TD>

<TD>新台 幣 6 萬元 新台 幣 </TD>

<TD>97年 11月 2日日 98年 8月 </TD>

<TD>99年2月3日99年2月</TD>
</TR>
</Table>
<Figure>

<ImageData src=""/>
項姓名性(原)gt，l月織稱事實罰緩處分E悍定于〈耳目務機關金額日期日期jJH債務2筆}峙，就應申報之1日17日10日財產項目，未據實申報。經核受萬元處分人所述申報不賞之理由，不i足採信1應為故意申報不賞。安處分人應依規定據實申報財薩，但於92年11月7日申報財新台產(新晝幣存款l筆，債務2丟在}幣98年99年7 徐志明男立5;&amp;院立法委員時，就應申報之財產項目，未據10月2月1日實申報e經核受處分人所述申報萬元2日22日不實乏理由，不足採信，應為故意申報不賞。受處分人應依規定據實申報財產，但於93年10月4日申報財高雄市產〈新臺幣存款4筆〉時，就應新台98年9，年8 戚幼俠男處長申報之財產項目，未據實申報。幣612月2月政府經核受處分人所述申報不實之萬元21日22日理由，不足採信，應為故意申報不賞。受處分人應依規定據實申報財產，但於9S年12月26日申報台南縣財產〈土地4筆，事業投資2筆}新台98年99年9 陳進財男鄉長時τ就應申報之財建項目，未據幣18月2月政府實申報。經核受處分人所述申報萬元17日22日不賞之理由，不足採信，應為故意申報不實。受處分人應依規定據實申報財產，但於96年3月20日申報財高雄市@(新賽幣存款2筆，債務l筆〉新台98年99年10 爾永遠男議員時，就應申報之財產頃白，未據幣且8月2月議會實申報。經核受處分人所述申報萬元6日22日l不實乏理由，不足採信，應為故意申報不賞。受處分人應依規定據實申報財笛票縣產，但於96年12月28日申報新台98年99年11 胡思、勇男議員財產〈股票3筆，債券3筆，其幣68月2月議會他有價證券l筆》時，就應申報萬元11日22日之財產項目，未據實申報。經核</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
項姓名↑生(原)服職稱事實罰室還處分確定次5J U 務1幾關金額日期日期安處分人所述申報不竇立理白，不足採信，應為故意申報不賞。安處分人應依規定於97年10月台北縣i1日至97年12月31日期間內申新台99年99年12 陳靜秀女新莊市代表報財產f且受處分人遲至98年2幣71月3月鷥民代衰月25日始向本院申報，經核受萬元22日1日會處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人ffl，!，依規定於97年10月1日至97年12月1日期間內申新台99年99年13 王月明女台北市議員報財產但笠，處分人遲至98年l幣7]月3月議會月20日始向木院申報，經核受萬元22日l日處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台北縣l白至97年12月31日期間內申新台99年99年14 歸國進男鶯歌鎮代表報財產但受處分人遲至98年1幣6l月3月民代表月19日始陶本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元28臼3日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月國防部l日至97年12月31日期間內申新台99年99年報財產jg受處分人遲至98年l15 E午昌男憲兵司參謀長月21日始向本院申報，經核受幣6l月3月令部處分人所述理由，不足採信，應萬元29日4日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月l日至97年12月31日期間內申新台99年99年16 李王克威男，台北縣局長報財產但受處分人遲至98年1幣7l月3月政府月20日始向本院申報，經核受萬元26日5日處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。桃園縣堂處分人應依規定於97年10月新台99年99年蘆竹鄉l日至97年12月1日期問內申17 享有青海男民代表代表報財產但受處分人遲至98年2幣71月3月會月19日始向本院申報，經核受萬元29日8日</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
1頁f生(原)nffi職稱事實'â-rj緩處分確定次姓名別務機關金額日期日期處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月前黑縣l日至97年12月31日期間內申新台99年99年18 謝燕貞女後龍鎮代表報財產但受處分人遲至98年l幣6l月3月民代表月7日始向本院申報?經核受處萬元29日8日會分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報u安處分人應(在規定於97年10月台北縣1日至97年12月31日期間內申新台99年99年19 謝:青鎧男新莊市代表報財產但受處分人遲至98年2幣72月3月民代表丹3日始|何求院申報，經核受處萬元2日8日會分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。?是處分人應依規定於97年10月台北縣i日至97年12月31日期間內申新台99年99年新莊市報財產但受處分人遲至98年12日柯燦崇男民代表代表月20日始向本院申報，經核受幣62月3月會處分人所述理由，不足採信，應萬元2日8日為無正當理由逾期申報u受處分人應依規定於97年10月台北縣l日至97年12月31日期間內申新台99年99年21 陳得興男永和市代表報財產但受處分人遲至98年l1月~6l月3月民代表月23日始何本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元29日8日為無正道理由論期申報。受處分人H&quot;依規定於97年1日月台北縣1日至97年12月31日期間內申新台99年99年22 蔡昌碩男新莊市代表報財產位受處分人遲至98年2幣62月3月民代表月20日始向本院申報，經核受位間妻處分人所述理由，不足採信，應萬元2日8日為無正當理由逾期申報。台北縣受處分人應依規定於97年1日月1日至97年12月1日期間內申r台99年99年23 王月櫻女新莊市代表報財產但受處分人遲至98年3有正82月3丹民代表d用望?月5日始向本院申報，經核受lJii;萬元3日8臼分人所述理由，不足採信，應為</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
I貞性(原)服職稱事賞罰緩處分確定次一!姓名別務機關金額日期日期無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年1日月台北*幸1日至97年12月31日期間內申刊*&quot;Ä口99年99年陳謝美新莊市報財產但受處分人遲至98年324 女代表月12日始向本院申報，經核受萬幣一8 2月3月主王民代表會處分人所述理由，不足採信，應!亢3日8日為無正當理由逾期申報。安處分人應依規定li2、97年一10月台北縣1日至97年12月1日期間內申新乙n、99年99年25 吳玉珍女新莊市代表報財產但受處分人遲至98年3幣日2月3月民代表月26日始向本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元2臼8日為無正當理的逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台北縣1日至97年12月1日期間內申新台99年99年26 林去娟女新莊市代表報財產但受處分人遲至98年4有字92月3月民代表月8日始向本院申報，經核受處萬元2日8日會分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台北縣1日至97年12月1日期間內中新台99年99年27 林明春男汐止市代表報財產但受處分人遲至98年4幣8l月3月民代表月27日始向本院申報，經核受萬元29日8日會處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月桃圈縣l日至97年12月31日期問內申新台99年99年28 邱創j其男t'壢市代表報財產但受j處分人遲至98年1日幣l月3月民代表月l臼始向本院申報，經核受處14 會分人所述理由，不足採信，應為萬元29臼8日無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月1日至97年12月31日期間內申新台99年99年29 軍車良士丹男基隆市議員報財產但受處分人遲至98年l幣7l月3月議會月19日始向本院申報，經核受萬元29口8日處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
出ι名性(原)服職稱事實罰緩耳目務機關金額日期日期安處分人應依規定於97年1日月l日至97年12月31日期間內申新台99年99年30 鄭功進男台中市議員報財產但更處分人遲至98年]特71月3月議會月21日始向本院申報，經核受萬元29日8日處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月l日至97年12月31臼期間內申新台99年99年31 歐炳辰男桃園縣議員報財產i旦受處分人遲至98年9幣1月3月議會月16日始向本院申報，經核受15 處分人所述理由，不足採信，應萬元29日8日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月宜蘭縣!l日至97年12月31日期間內申新台99年99年宜蘭市報財產{且受處分人遲至98年l32 ;工永和男民代表代衰月8日始向本院申報，經核受處幣62月3月會分人所述理由，不足採信，應為萬元2日9日無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年1日月花蓮縣l日至97年12月31臼期間內申新台99 ，司三99年33 葉志生男玉皇鎮代衰報財產但受處分人遲至98年1幣6l月3月民代表月21臼始向本院申報，經核受萬元27日9日會處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年1日月屏東縣l日至97年12月31日期間內市新台99年99年34 巴意看男霧台鄉代表報財產但受處分人遲至98年2幣71月3月民代表月24日始向本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元29日9日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月1日至97年12月1日期間內申新台99年99年35 蔡昌達男高雄縣議員報財產但受處分人遲至98年l幣71月3月議會月16日始向本院申報，經核受處分人所述理由，不足採信，應萬元26日9日為無正當理由逾期申報。36 許春蘭女花蓮縣代表受處分人應依規定於97年10月新台99年99年</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
項姓名性(原)服職稱事實罰緩處分確定次別務機關金額日期日期秀林鄉l日至97年12月31日期間內申幣7i月3月民代表報財產但受處分人遲至98年2萬元29日10日會月16日始向本院申報，經核受處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台東縣l日至97年12月31日期間內申新台99年99年37 黃碧妹女關嶼鄉代表報財產但受處分人遲至98年2幣7l月3月民代表月20日始向本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元27日10 B 為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月l日至97年12月31日期間內申新台99年99年張廖萬台中市報財產但受處分人遲至98年l幣638 堅男議會議員月8日始向本院申報，經核受處萬52月3月分人所述理由，不足採信，應為千元2日10日無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年的月i日至97年12月31日期間內申新台99年99年39 陳永德男台北市議員報財產但受處分人遲至98年l幣72月3月識會月IS日始向本院申報，經核受處分人所述理由，不足採信，應萬元5日10日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台東早在l日至97年12月31日期間內申新台99年99年40 張金福男大武鄉代表報財產但受處分人遲至98年l幣6l月3月民代表月9日始向本院申報，經核受處會分人所述理由，不足採信，應為萬元29日11日無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月行政院l日至97年12月31日期間內申新台99年99年41 劉東隆男客家委副主任委報財產但受處分人遲至98年i幣62月3月員會員月14日始向本院申報，經核受萬元5日11日處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。42 陳禮棋男彰他縣代表受處分人應依規定於97年10月新台99年99年芳苑鄉l日至97年12月31日期間內申幣62月3月</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
項姓名性(原)服職稱事實罰緩處分確定次別務機關金額日期日期民代表報財產但雙處分人遲至98年1萬冗2日11日宙間月21日始向朮院申報，經核受處分人所述坦白，不足採信，應為無正笛，理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月高雄縣1日至97年12月31日期間內申新台99年99年43 洪進登男林闖鄉代表報財產但受處分人遲至98年9兩巾艾Z月3月民代表月14日始向本院申報，經核受13 會處分人所述理由，不足採信，應萬元2日116 為無正當理由逾期申報c受處分人應依規定於97年1日月高雄縣l日至97年12月31日期間內中新台99年99年44 石駿杰男岡山鎮代表報財產但笠，處分人遲至98年l幣62月3月民代表月21日始向本院申報，終核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元Z日12日為無正盞，理由逾期申報。受處分人應依規定於97年1日月屏東縣l日至97年12月31日期間內申新台99年99年45 潘明山男泰武鄉代表報財產{且受處分人遲至98年l幣62月3月民代表月22日始向本院申報，經核受萬元2日12日會處分人所述理凶，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年1日月1白至97年12月31日期間內申新台99年99年46 j共有{了男嘉義市議員報財產但受處分人遲至98年l幣72月3月議會月2日日始向木院申報，經核受萬元2日12日處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月l日至97年12月31日期間內中新台99年99年47 朱迫濟男台東縣議員報財產但受處分人遲至98年l幣72月3月議會月20日始向本院申報，經核受萬元2日12口處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。桃園縣受處分人應依規定於97年10月新台99年99年48 楊謙讓男大圈鄉代表1日至97年12月1臼期間內申們有82月3月民代表報財產但受處分人遲至98年3萬元5日13日</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
項姓名性()J京 )ij~職稱事實罰緩處分確定次 fJ U 務機關金額日期日期會月 31口始向本院申報，經核受處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人ffl!依規定於97年1日月台北縣 l日至97年12月 31日期間內申 99年新莊市報財產但受處分人遲至 98年 l新台 99年 49 蔣根煌男民代表主席月 22日始向本院申報，經核受幣6 2月 3月會處分人所述理由，不足採信1應萬元 5日 15日為無;正當理也逾期申報。受處分人應依規定於97年1日月章&quot;1t~幸 l日至97年12月 31日期間內申新台 99年I 99年 5日許秀i白女二林鎮主席報財產但受處分人遲至 98年 l幣6 2月 3月民代表月 22日始向7川市申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元 4臼 15日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年1日月台束機 l日至97年12月 31日期間內申新台 99年 99年 51 謝男;每男關嶼鄉代表報財產但受處分人遲至 98年 2幣7 2月 3月民代表月 19日始向本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元 2日 15日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台東縣 1日至97年12月 31日期間內申新台 99年 99年蘭嶼鄉報財產但受處分人遲至 98年 252 黃天德男民代表代表月 23日始向本院申報 1經核受幣7 2月 3月會處分人所述理由，不足採信，應萬元 2日 15日為無正當理由逾期申報。安處分人應依規定於97年10月 l日至97年12月 31日期間內申新台 99年昨!國家圍報財產但受處分人遲至 98年 353 顧敏男書館館長月 30日始向本院申報，經核笠，有守 8 2月 3月處分人所述理由，不足採信，應萬元 9日 15日為無正當程由逾期申報。逆處分人應依規定於97年10月 54 張正與男台中縣議員 l日至97年12月 1日期間內申新幣台 992年月 99年月議會報財產但J支處分人遲至 98年 1 I~2 I 2 fj I 3 月 14日始向本院申報，經核受萬冗 4日 IS日</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
項姓名 t1 I (原)服月織稱事實罰緩處分確定次別務機關金額日期日期處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月張廖乃會中市 1日至97年12月 31日期間內申 1牙)切台F 99年 99年 55 男長龍員報財產但受處分人遲至 98年 2做巾 Q。 2月 3月綸議會月 16日始向本院申報，經核受萬 6日 15日處分人所述理由，不足採信， FIÆ 兀為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年的月台北市 1日至97年12月 31日期間內申和一1b, 99年 99年 56 黃珊珊女議員何~jJili位受r#fl，介入贊皇&quot;土耳~! ~~8 2月 3月議會月 27日始向本院申報，經核受萬 9日 15日處分人所述理由，不足採信，應兀為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定據實申報財產'的於95年5月 26日申報財新台高雄縣產〈土地l笨，債務1筆〉峙，幣 97年 99年 57 蕭添財男梓官鄉鄉長就應申報之財產項目，未據實申 11月 3月公所報c經核受處分人所述申報不實 10 5日 18日乏理由，不足採信，應為故意申萬元報不實。受處分人I!it依規定於97年10月台東縣 1 R至97年12月 1日期間內申新台 99年 99年 58 曾』日:由男關嶼鄉副主席報財產但受處分人遲至 98年 2幣7 2月 3月民代表月 19日始向本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元 4日 18日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台東縣 l日至97年12月 31日期間內申新台 99年 99年 59 J工美能女關噸鄉代衰報財產但受處分人遲至 98年 2幣7 2月 3月民代表月 19日始向木院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元 4日 18日為無正當理由論期申報。台東縣受處分人應依規定於97年10月新台 99年 99年 60 謝天賜男關嶼鄉代表 l日至97年12月 31日期間內申幣7 2月 3月民代表報財產f且受處分人遲至 9日年 2會月 20日始向本院申報，經核受萬元 5日 18臼</Figure>
<Figure>

<ImageData src=""/>
項姓名性(原)服職稱事質罰緩處分確定次別務機關金額日期日期處分人所述理由，不足採信，應為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月台東縣l日至97年12月31日期間內申新台99年99年61 周貴光男蘭嶼鄉代表報財產但受處分人遲至98年3幣92月3月民代表月30日始向本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元5日18日為無正當理由逾期申報。受處分人應依規定於97年10月澎湖縣l日至97年12月31白期間內申新台99年99年62 黨長茂男七美鄉代表報財產但受處分人遲至98年l幣6l月3月民代表月2日始向本院申報，經核受會處分人所述理由，不足採信，應萬元29日29日為無正當理由逾期申報﹒受處分人應依規定據實申報財產，但於96年12月5日申報財產{新臺幣存款5筆，外幣及其新台98年99年台北市他幣別存款3筆，有價證券22幣63 王J告男議會議員筆}時，就應申報之財產項目，13 8月3月未據質申報。經核受處分人所述萬元17日22日申報不實之理由，不足採信，應為故意申報不賞。受處分人應依規定據實申報財產，但於95年5月30日申報財產{土地3筆，房屋3筆，股票新台98年99年64 呂淑真女桃園縣議員2筆，債務2筆}時，就應申報幣4月3月議會之財產項目，未據實申報。經核14 受處分人所述申報不貫之理萬元21日24日由，不足採信，應為故意申報不賞。受處分人應依規定據實申報財產，但於96年6月29日申報財台中縣產{事業投資l筆}峙，就應申新台98年99年65 林海清男政府鄉長報之財產項目，未據賞申報。經幣68月3月核受處分人所述申報不賞之理萬元11日25日白，不足採信，應為故意申報不賞。</Figure>
</TaggedPDF-doc>
