<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- Created from PDF via Acrobat SaveAsXML -->
<!-- Mapping Table version: 28-February-2003 -->
<TaggedPDF-doc>
<?xpacket begin='﻿' id='W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d'?>
<?xpacket begin="﻿" id="W5M0MpCehiHzreSzNTczkc9d"?>
<x:xmpmeta xmlns:x="adobe:ns:meta/" x:xmptk="Adobe XMP Core 5.4-c005 78.147326, 2012/08/23-13:03:03        ">
   <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
      <rdf:Description rdf:about=""
            xmlns:xmp="http://ns.adobe.com/xap/1.0/"
            xmlns:pdf="http://ns.adobe.com/pdf/1.3/"
            xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
         <xmp:CreateDate>2013-09-11T19:34:33</xmp:CreateDate>
         <xmp:CreatorTool>XnView</xmp:CreatorTool>
         <xmp:ModifyDate>2013-09-11T19:34:33</xmp:ModifyDate>
         <pdf:Producer>Adobe Acrobat Pro 11.0.0 Paper Capture Plug-in</pdf:Producer>
         <dc:format>xml</dc:format>
         <dc:title>
            <rdf:Alt>
               <rdf:li xml:lang="x-default">A0004-00300.pdf</rdf:li>
            </rdf:Alt>
         </dc:title>
      </rdf:Description>
   </rdf:RDF>
</x:xmpmeta>
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                                                                                                    
                           
<?xpacket end="w"?>
<?xpacket end='r'?>

<P>一、 (99)院台訴字第 0993210024號</P>

<P>監察院訴願決定書 </P>

<P>(99)院台訴字第 0993210024號訴願人 :000訴願人因公職人員財產申報事件，不服本院 99年 1丹 26日 (99)院台申財罰字第 0991800950號裁</P>

<P>處書所為處分，提起訴願，本院決定如下:主文訴願駁回。事實緣訴願人000為雲林縣、00鄉民代表會代表，為公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款所列之公職人員，依同法第 4條第 l款、第 18條第 1項規定，應於 97年 10月 1日至同年 12月 31</P>

<P>日之期間內向本院申報財產。惟訴願人於 98年 1月 20日始郵寄申報表向本院申報財產，已逾申報</P>

<P>期限 20日，經本院認定其逾期申報並無正當理由，愛依同法第 12條第 3項前段規定，處以罰緩新</P>

<P>台幣(下同 )6萬元。訴願人不服，提起訴願'案經本院公職人員財產申報處檢卷答辯。</P>

<P>理由</P>

<P>一、依公職人員財產申報法第 2條第 1項第 9款規定:各級民意機關民意代表應依法申報財產。同法第 3條第 1項規定: ï公職人員應於就(到)職 3個月內申報財產，每年並定期申報 1次。同一申報年度已辦理就(到)職申報者，免為該年度之定期申報。」第 18條第 1項規定: ï公職人員就(到)職在本法修正施行前者，應自本法修正施行後 3個月內，依第 5條之規定申報財產，並免依第 3條第 1項為當年度之定期申報。 J又向法第 12條第 3項前段規定: ï有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰鏡。</P>

<P>二、查公職人員財產申報法於 96年 3月 21日修正公布，並經行政院、考試院及本院於 97年 7月 30日會銜發布，自 97年 10月 1日施行。本案訴願人於 95年 8月 1日就(到)職，像在公職人員財產申報法修正施行前，依同法第 4條第 1款、第 18條第 1項規定，應於同法修正施行後 3個月內，即自 97年 10月 1日起，迄至同年 12月 31日止，向本院申報財產。訴願人至 98年 1月 20日始郵寄申報表向本院申報財產，顯已逾申報期限，經本院認定其逾期申報並無正當理由，愛依向法第 12條第 3項前段規定，處以罰鍍 6萬元。訴願人不服，訴願主張:(一)裁罰事自己於陳述書詳盡陳述，因新法實行後第 1次申報，不解申報流程及如何準備申報文件，且在申報期間或閻公出國或因開臨時會而不慎廷右，非「明知而不為之」之故意違反規定。按人民違反公法上義務之行為，行政機關固可加以制裁處罰，但必須當事人之行為，客觀上實現行政罰規定之構成要件，才能成立違反行政罰規定之行為，始符合處罰法定主義。(二)訴願人縱有遠失，然按過失行為之處罰以法律有特別規定為限，而公職人員財產申報法並未明文處罰過失行為，既未有此規定，則該裁罰不無失所依據。又倘以如此薄弱情節(第 l次申報逾期 20日 ) ，那裁處 6萬元，實是情輕法重並與比例原則有悸云云。</P>

<P>三、按公職人員財產申報制度之建立，旨在端正政風，確立公職人員之清廉，故規定…定職務之公職人員應據實申報財產，並對故意隱匿財產為不實申報、無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者予以處罰，俾能有效遍止貪潰風氣。公職人員財產申報法於 96年 3月 21 a修正公布之際己考量公職人員公務繁忙，乃於第 18條第 1項明定申報期問為「本法修正施行後 3個月內 J'申報期間長達 3個月，時間堪稱充裕，應足供申報人了解相關法令規定，及確認財產並彙整相關資料完成申報。卷查訴願人 98年 8月 10日「陳情書」縱向原處分單位說明其 97年 10月 16日起至 98年 1月 2日主要行程 (97年 10月 16日迄聞年月 22日國公至大陸考察; 97年 11月 10日迄同年月 26日鄉民代表會定期會及延長會; 97年 11月 27日迄同年 12月 5</P>

<P>日鄉民代表會臨時會 ;97年 12月 29日迄 98年 1月 2日自費大陸考察)，惟查開會或出國均非</P>

<P>監察院公報..........廉政專刊第 4期 300 
</P>

<P>臨時性之行程，訴願人應可預為安排，對於財產申報事宜亦應事先妥為準備，此亦申報期限必須長達 3個月之目的所在。又訴願人縱為首次申報，對於申報相關事項或有不了解，亦應主動詢問法令主管或執行機關，不得任令期間經過而逾期申報財產。是訴願人因開會或出國而逾期申報，主觀上雖未必其備故意，惟難謂其無過失，自不得藉詞解兔應於期限內申報財產之責任</P>

<P>，其逾期申報，尚難認有正當理由。</P>

<P>四、又行政罰法第 7條第 1項規定: r違反行政法上義務之行為非出於故意或過失者，不予處罰。 J可知違反行政法上義務之行為，以故意或過失為責任條件。另依公職人員財產申報法第 12條第 3項前段規定: r有申報義務之人無正當理由未依規定期限申報或故意申報不實者，處新臺幣 6萬元以上 120萬元以下罰錄。 J可知違反「未依規定期限申報」之行為不以故意為限，出於過失而無正當理由者，亦在處罰之列。是申報義務人如無正當理由「未依規定期限申報」</P>

<P>'即應依該條項處罰，至其行為條因故意或過失所致，則非所悶，此與故意申報不實者，須以「故意 J為處罰要件者不同。訴願人主張其乃因過失不慎延右，而公職人員財產申報法並未明文處罰過失行為，原處分裁罰失所依據云云，容有誤解。</P>

<P>五、查訴願人財產申報逾期日數為 20日，依據本院公職人員財產申報案件處理罰緩額度基準第 3點規定，罰鍍金額應為 12萬 5千元，原處分審酌訴願人像因本法修正成為申報義務人，第 1次財產申報，或因未熟悉規定而有逾期情事，所應受責難程度較低，依該基準第 6點暨行政罰法第 18條第 l項規定，業已酌處最低額度罰錄，核其處分並無違反比例原則，原處分並無不妥，應予維持。</P>

<P>六、據上論結，本件訴願為無理由，愛依訴願法第 79條第 1項規定，決定如主文。</P>

<P>監察院公報.. ........廉政專刊第 4期 301 
</P>
</TaggedPDF-doc>
